<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<lieu>
	<display>Oui</display>
	<titre>College Saint-Hubert de Watermael-Boisfort</titre>
    <type>Ecole</type>
	<abstrait>La plateforme DD avec le College Saint-Hubert de Watermael-Boisfort</abstrait>
	<description>Trois classes de 2è secondaire du Collège Saint-Hubert de Watermael-Boisfort ont participé aux activités sur **l'énergie**.&#13;
&#13;
Pour commencé, ils ont participé à **la séance d'introduction &amp;quot;Les formes et les sources d'énergies&amp;quot;** en classe. Ensuite, ils se sont rendus à l'Expérimentarium de Physique de l'ULB pour réaliser, d'abord **l'atelier expérimental &amp;quot;Transformations et transmissions de l'énergie&amp;quot;**, puis **la visite** sur le fonctionnement et l'histoire des générateurs et des moteurs. Après cela, ils ont participé à **la séance de conclusion et de réflexion** en classe. Suite à cette séance ils ont décidé d'**effectuer une recherche** et ont pensé à une initiative pour réduire l'utilisation des voitures comme moyen de déplacement scolaire et prévenir la pollution atmosphérique à Bruxelles (voir ci-dessous).&#13;
&#13;
Ci-contre, une expérience réalisée lors de l'atelier expérimental à l'Expérimentarium de Physique.&#13;
&#13;
***&#13;
**Concrètement que pouvons nous faire à notre niveau dans le cadre de l’école ? **&#13;
&#13;
Nous sommes partis de l’idée que beaucoup d’élèves viennent à l’école en voiture, conduits par leurs parents. Nous aimerions arriver à réduire la proportion d’élèves qui viennent en voiture et tenter de mettre en place un système de co-voiturage.  &#13;
&#13;
 ***Comment ? ***    &#13;
&#13;
**Première étape : réaliser un sondage auprès de 100 élèves, échantillon représentatif de l’école. **  &#13;
&#13;
 *Les questions posées : * &#13;
&#13;
- Par quel moyen de transport te rends tu habituellement à l’école ? &#13;
&#13;
Choix : Voiture / Transport en commun / Vélo / à pied. / autre &#13;
&#13;
- Quel temps mettez vous pour faire le trajet aller ?  &#13;
- Combien de kilomètres cela représente   &#13;
&#13;
*Les résultats : * &#13;
&#13;
- Sur 100 élèves interrogés, 36 viennent en voiture &#13;
- Les voitures qui servent à les conduire parcourent ensemble 466 km par jour   &#13;
&#13;
*Extrapolation :  *&#13;
- Une voiture « normale » émet 100g CO2/km  &#13;
- Soit 46.600 g CO2/jour (pour 100 élèves) &#13;
- Soit 372.800g CO2/jour  (pour toute l’école /800 élèves)  &#13;
- Il y a 180 jours d’école par an.  &#13;
- Emission totale de CO2 par an pour l’école : 67.104.000 g= 67,1 tonnes de CO2 par an    &#13;
&#13;
**Objectif : Réduire de moitié les émissions de CO2 de l’école, soit « économiser » 33,5 tonnes de CO2 par an.**    &#13;
&#13;
*Comment ?*  &#13;
- Organiser un concours entre chaque classe. &#13;
- Chaque élève arrivant à l’école grâce à un autre moyen de transport (non-polluant) que la voiture ou en covoiturage fait gagner un point à sa classe. &#13;
- A la fin de l’année la classe ayant récolté le plus de points gagne une excursion au parc scientifique Le Pass.</description>
	<multimedias>

	</multimedias>
	<image>http://sciences.ulb.ac.be/wp-content/uploads/2017/06/Plateforme-DD-Atelier-énergie-Panneau-solaire.jpg</image>
	<adresse>Avenue Charle-Albert 9, 1170 Watermael-Boitsfort</adresse>
	<geolocalisation>50.801484, 4.430070</geolocalisation>
	<site>https://www.collegesaint-hubert.be/</site>
	<auteur>Inforsciences et les élèves de la classe de 2 ème secondaire du Collège Saint-Hubert de Watermael-Boisfort pour la recherche.</auteur>
</lieu>
