<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<lieu>
	<display>Oui</display>
	<titre>Institut de l'Enfant Jésus</titre>
    <type>Ecole</type>
	<abstrait>La plateforme DD avec l'Institut de l'Enfant Jésus</abstrait>
	<description>Quatre classes de l'Institut de l'Enfant Jésus ont participé à cette première édition de la Plateforme DD.&#13;
&#13;
Deux d'entre elles, des classes de 4è secondaire, ont participé aux activités sur **l'alimentation**.&#13;
&#13;
Après avoir pris part à **la séance d'introduction &amp;quot;De l'assiette au système alimentaire&amp;quot;** en classe, elles se sont rendues à l'ULB pour y effectuer un **atelier expérimental &amp;quot;Les sciences par le pain&amp;quot;**. Puis, elles ont visité la **Ferme Nos Pilifs**. Ensuite, elles ont réalisé **la séance de conclusion et de réflexion** en classe. Ces deux classes ont terminé le programme en participant à **l'événement de clôture** le 12 mai 2017 à l'ULB. Lors de ces événements, elles ont présenté les notions scientifiques à l'oeuvre dans la confection du pain. &#13;
&#13;
Les deux autres classes, des classes de 2è secondaire, ont réalisé les activités traitant de **l'énergie**. &#13;
&#13;
**La séance d'introduction &amp;quot;Les formes et les sources d'énergie&amp;quot;** a été réalisée en classe et abordait les formes et les sources d’énergie. **L'atelier expérimental &amp;quot;Transformations et transmissions d'énergie&amp;quot;** a eu lieu à l'Expérimentarium de physique de l'ULB. Pour la visite, une classe a pu approfondir l'atelier expérimental à **l'Expérimentarium de physique**. L'autre classe s'est rendue au **musée de la fonderie** pour y découvrir le passé industriel de Bruxelles. Finalement, ces deux classes ont réalisé **la séance de conclusion et de réflexion** en classes, puis, le 12 mai, elles se sont rendues à l'ULB pour **l'événement de clôture** où elles ont présenté le résultat de leurs travaux personnels (photo ci-contre).</description>
	<multimedias>

	</multimedias>
	<image>http://sciences.ulb.ac.be/wp-content/uploads/2017/06/Cloture_DD_31.jpg</image>
	<adresse>Rue Général Leman 74, 1040 Etterbeek</adresse>
	<geolocalisation>50.837045, 4.384650</geolocalisation>
	<site>http://www.ecoles.cfwb.be/iejetterbeek//</site>
	<auteur>Inforsciences</auteur>
</lieu>
