<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<lieu>
	<display>Oui</display>
	<titre>Lycée Français Jean Monnet</titre>
    <type>Ecole</type>
	<abstrait>La plateforme DD avec le Lycée Français Jean Monnet</abstrait>
	<description>Six classes de CM2 du Lycée Français ont participé à la première édition de la Plateforme DD. Deux classes par thème : **alimentation**, **énergie** et **gestion des déchets**.&#13;
&#13;
- Deux classes ont participé aux activités sur **l'alimentation**. &#13;
&#13;
Tout d'abord, **la séance d'introduction &amp;quot;de l'assiette au système alimentaire&amp;quot;** a eu lieu en classe. Ensuite, les élèves sont venus au Jardin Botanique Jean Massart pour réaliser **l'atelier expérimental &amp;quot;Anatomie végétale à croquer&amp;quot;**. Puis, ils ont visité **la Ferme du Chant des Cailles**. Finalement, **la séance de conclusion et de réflexion** a eu lieu en classe et a clôturé leur parcours pour cette année.&#13;
&#13;
- Deux autres classes ont suivi le parcours sur **la gestion des déchets**.&#13;
&#13;
Premièrement, les élèves ont participé à **la séance d'introduction &amp;quot;l'échelle du bon sens&amp;quot;** en classe. Ensuite, ils sont venus à l'Expérimentarium de Chimie de l'ULB pour réaliser **l'atelier expérimental &amp;quot;Tri des plastiques&amp;quot;**. Puis, ils sont revenus à l'ULB pour partager un moment sur **le &amp;quot;zérodéchet&amp;quot; avec Zérocarabistouille**. Finalement, ils ont terminé leur parcours par **la séance de conclusion et de réflexion** en classe. &#13;
&#13;
- Les deux dernières classes ont bénéficié des animations sur **l'énergie**.&#13;
&#13;
Elles ont commencé par **la séance d'introduction sur &amp;quot;les sources et les formes d'énergie&amp;quot;**. Ensuite, les élèves se sont déplacés jusqu'à l'Expérimentarium de Physique de l'ULB pour réaliser un **atelier expérimental sur les transformations d'énergie**. La visite a aussi eu lieu à **l'Expérimentarium de Physique de l'ULB** dans la foulée de l'atelier expérimental. Les élèves ont pu comprendre les bases du fonctionnement d'un générateur et d'un moteur. Pour finir, **la séance de conclusion et de réflexion** a eu lieu en classe.  &#13;
&#13;
Ci-contre une photo des élèves découvrant les cultures de manière ludique lors de la visite à la Ferme du Chant des Cailles.</description>
	<multimedias>

	</multimedias>
	<image>http://sciences.ulb.ac.be/wp-content/uploads/2017/06/IMG_1141.jpg</image>
	<adresse>Avenue du Lycée Français 9, 1180 Uccle</adresse>
	<geolocalisation>50.788648, 4.345192</geolocalisation>
	<site>http://www.lyceefrancais-jmonnet.be/</site>
	<auteur>Inforsciences</auteur>
</lieu>
