<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<lieu>
	<display>Oui</display>
	<titre>College Saint-Michel d'Etterbeek</titre>
    <type>Ecole</type>
	<abstrait>La plateforme DD avec deux classes du Collège Saint-Michel d'Etterbeek</abstrait>
	<description>Deux classes du Collège Saint-Michel ont participé aux activités sur **la gestion des déchets**. &#13;
&#13;
La première, une classe de 2è secondaire a commencé par **la séance d'introduction &amp;quot;L'échelle du bon sens&amp;quot;**. Ensuite, ils se sont déplacés à l'Expérimentarium de Physique de l'ULB pour réaliser **l'atelier expérimental &amp;quot;le tri des plastique&amp;quot;**. Puis, les élèves sont revenus à l'ULB pour passer un moment d'échange sur **le zérodéchet avec Zérocarabistouille**. Finalement, ils ont participé avec beaucoup d'enthousiasme à **la séance de conclusion et de réflexion** suite à laquelle, ils ont rédigé une proposition pour mieux gérer le gaspillage dans leur école (texte ci-dessous)&#13;
&#13;
La seconde classe, une classe de 5è secondaire, a pris part à **la séance d'introduction &amp;quot;L'échelle du bon sens&amp;quot;**. Puis, ils se sont rendus à l'Expérimentarium de Physique de l'ULB pour réaliser un **atelier expérimental sur &amp;quot;le tri des poubelles bleues&amp;quot;**. Suite à cela, ils ont visité **Recyclis**, le centre de collecte et de tri des poubelles bleues et jaunes et **Bru-compost** le centre de compostage de Bruxelles-Propreté (photo ci-contre). Pour finir, ils ont participé à **la séance de conclusion et de réflexion** en classe.&#13;
&#13;
Ci-contre, un élève de 5è secondaire examine le produit final du processus de compostage à Bru-compost.&#13;
Ci-dessous, la lettre des élèves de 2è secondaire destinée à la direction du Collège. &#13;
&#13;
***&#13;
*Suite au travail effectué sur la gestion des déchets, la classe de 2ème du Collège Saint-Michel d'Etterbeek a décidé de passer à l'action pour réduire le gaspillage alimentaire. Voici leur lettre, adressée à la direction du collège :* &#13;
&#13;
&amp;quot;Bonjour Madame,  Avant tout chose, nous sommes l'équipe de SDA (Structures des apprentissages) de  2ème humanité et nous aimerions vous proposer une idée qui nous intéresse et qui vous intéressera certainement. &#13;
&#13;
Dans le cadre du cours, nous avons eu l'occasion de débattre, d'être informés et de réaliser des expériences scientifiques sur le tri des déchets. Tout ça nous a interpellé jusqu'à vous proposer cette idée de génie ! Quoi de plus formidable, pour une école de protéger l'environnement au lieu de le polluer ?  &#13;
&#13;
Nous trouvons que ce serait une très bonne idée d'avoir, ici au Collège, des poubelles oranges car cela pourrait aider les cuisiniers, les élèves,.. à mieux s'y retrouver au niveau du tri.  Vous connaissez déjà l'importance du recyclage à travers les sacs poubelles bleus et jaunes. Depuis le début janvier, Bruxelles-Propreté a décidé de mettre en place un sac poubelle orange qui peut contenir tous nos restes de nourriture en passant par le sachet de thé, le marc de café ou encore les épluchures et autres emballages biodégradables. Les déchets de la poubelle orange deviendront du biogaz qui se trouve dans un biométhaniseur qui permettra de faire de l’électricité.  &#13;
&#13;
Ce serait sympa que nous soyons la première école à utiliser cette poubelle orange. En disposant de poubelles oranges, le collège deviendrait un bon exemple pour d'autres écoles et donnerait une belle image. Un bon emplacement pour les placer serait de les mettre à l'entrée des réfectoires, à la salle des professeurs et dans les cours.  &#13;
&#13;
Merci de votre compréhension.  &#13;
&#13;
Cordialement &#13;
&#13;
Pour le groupe SDA,&#13;
&#13;
 Moudjaoui Imane &amp;amp; Deluga Karolina&amp;quot;</description>
	<multimedias>

	</multimedias>
	<image>http://sciences.ulb.ac.be/wp-content/uploads/2017/06/IMG_9985.jpg</image>
	<adresse>Boulevard Saint-Michel 24, 1040 Etterbeek</adresse>
	<geolocalisation>50.835304, 4.407562</geolocalisation>
	<site>http://www.college-st-michel.info/wp/</site>
	<auteur>Inforsciences pour la lettre et les élèves de la classe de 2è secondaire du Collège Saint-Michel d'Etterbeek</auteur>
</lieu>
