<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<lieu>
	<display>Oui</display>
    <type>Autre</type>
	<titre>Mesurer la quantité de CO2 générée par les déplacements scolaires</titre>
	<abstrait>Des élèves du Collège Saint-Hubert de Watermael-Boisfort ont mesuré la quantité de CO2 générée par les déplacements scolaires.</abstrait>
	<description>Des élèves du Collège Saint-Hubert de Watermael-Boisfort ont pensé à une initiative pour réduire l'utilisation des voitures comme moyen de déplacement scolaire et prévenir la pollution atmosphérique à Bruxelles (voir ci-dessous). &#13;
&#13;
Ci-contre, une expérience réalisée lors de l'atelier expérimental à l'Expérimentarium de Physique. &#13;
&#13;
***&#13;
**Concrètement que pouvons nous faire à notre niveau dans le cadre de l’école ? **  &#13;
&#13;
Nous sommes partis de l’idée que beaucoup d’élèves viennent à l’école en voiture, conduits par leurs parents. Nous aimerions arriver à réduire la proportion d’élèves qui viennent en voiture et tenter de mettre en place un système de co-voiturage.     &#13;
&#13;
***Comment ? ***      &#13;
&#13;
**Première étape : réaliser un sondage auprès de 100 élèves, échantillon représentatif de l’école. ** &#13;
    &#13;
*Les questions posées : *   &#13;
&#13;
- Par quel moyen de transport te rends tu habituellement à l’école ?   &#13;
&#13;
Choix : Voiture / Transport en commun / Vélo / à pied. / autre   &#13;
&#13;
- Quel temps mettez vous pour faire le trajet aller ?   &#13;
&#13;
- Combien de kilomètres cela représente     &#13;
&#13;
*Les résultats : *   &#13;
&#13;
- Sur 100 élèves interrogés, 36 viennent en voiture  &#13;
- Les voitures qui servent à les conduire parcourent ensemble 466 km par jour     &#13;
&#13;
*Extrapolation :  *&#13;
&#13;
 - Une voiture « normale » émet 100g CO2/km   &#13;
&#13;
- Soit 46.600 g CO2/jour (pour 100 élèves)  &#13;
- Soit 372.800g CO2/jour  (pour toute l’école /800 élèves)   &#13;
- Il y a 180 jours d’école par an.   &#13;
- Emission totale de CO2 par an pour l’école : 67.104.000 g= 67,1 tonnes de CO2 par an      &#13;
&#13;
**Objectif : Réduire de moitié les émissions de CO2 de l’école, soit « économiser » 33,5 tonnes de CO2 par an.**     &#13;
&#13;
 *Comment ?*   &#13;
- Organiser un concours entre chaque classe.  &#13;
- Chaque élève arrivant à l’école grâce à un autre moyen de transport (non-polluant) que la voiture ou en covoiturage fait gagner un point à sa classe.  &#13;
- A la fin de l’année la classe ayant récolté le plus de points gagne une excursion au parc scientifique Le Pass.</description>
	<multimedias>

	</multimedias>
	<image>http://sciences.ulb.ac.be/wp-content/uploads/2017/05/PlateformeDD-logo-energie.png</image>
	<adresse>Avenue Charle-Albert 9, 1170 Watermael-Boitsfort</adresse>
	<geolocalisation>50.801670, 4.429287</geolocalisation>
	<site>https://www.collegesaint-hubert.be/</site>
	<auteur>les élèves de la classe de 2 ème secondaire du Collège Saint-Hubert de Watermael-Boisfort pour la recherche.</auteur>
</lieu>
