<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<data>
  <sujet>
    <themes>
      <theme />
      <theme />
      <theme>Energie</theme>
    </themes>
    <display>Oui</display>
    <titre>Histoire du photovoltaique</titre>
    <soustitre />
    <abstrait>*Suite aux animations, les élèves de la classe de
    1ère secondaire B de l'Autre Côté de l'Ecole ont rédigé
    plusieurs pages sur l'énergie * *** &amp;quot;En 1913, William
    Coblentz a posé le premier brevet pour une cellule solaire,
    mais il ne pourra jamais la faire fonctionner... En 1916,
    Robert Millikan (photo ci-contre) a été le premier à produire
    de l'électricité avec une cellule solaire. Ryan et
    Théo&amp;quot;</abstrait>
    <description />
    <parents>
      <parent>les panneaux photovoltaiques</parent>
    </parents>
    <enfants></enfants>
    <entrants></entrants>
    <sortants></sortants>
    <lieux></lieux>
    <multimedias></multimedias>
    <auteur>les élèves de la classe de 1ère secondaire B de l'Autre
    Côté de l'Ecole d'Auderghem</auteur>
    <sources>
    http://www.futura-sciences.com/planete/definitions/energie-renouvelable-panneau-solaire-7971/</sources>
    <image>
    http://sciences.ulb.ac.be/wp-content/uploads/2017/05/Milikan.png</image>
  </sujet>
  <sujet>
    <themes>
      <theme />
      <theme />
      <theme>Energie</theme>
    </themes>
    <display>Oui</display>
    <titre>la biomasse</titre>
    <soustitre />
    <abstrait>*Suite aux animations, les élèves de la classe de
    2ème secondaire B de l'institut de l'Enfant Jésus d'Etterbeek
    ont rédigé plusieurs pages sur les énergies renouvelables * ***
    &amp;quot;La biomasse en tant que ressource d'énergie est
    l'utilisation de la matière de diverses plantes en la
    transformant ou non. Il y a : - Le bois de chauffage servant
    principalement au chauffage, et aussi à la cuisson des aliments
    (photo ci-contre) - Les produits agricoles transformés pour
    remplacer les carburants classiques comme l'essence ou le
    diesel. - Le biogaz, produit par la fermentation de déchets, de
    lisiers voire de plantes cultivées pour cela, le procédé
    s'appelle la méthanisation. Belgin, Siffeddine et
    Alexandra&amp;quot;</abstrait>
    <description />
    <parents>
      <parent>les énergies renouvelables</parent>
    </parents>
    <enfants></enfants>
    <entrants>
      <entrant>l'assiette</entrant>
    </entrants>
    <sortants></sortants>
    <lieux></lieux>
    <multimedias></multimedias>
    <auteur>les élèves de la classe de 2ème secondaire B de
    l'institut de l'Enfant Jésus d'Etterbeek</auteur>
    <sources />
    <image>
    http://sciences.ulb.ac.be/wp-content/uploads/2017/05/biomasse.jpg</image>
  </sujet>
  <sujet>
    <themes>
      <theme />
      <theme>Déchets</theme>
      <theme />
    </themes>
    <display>Oui</display>
    <titre>la consommation d’eau</titre>
    <soustitre />
    <abstrait>*Suite aux quatre activités du programme scolaire,
    les élèves du Collège Saint-Hubert de Watermael-Boisfort ont
    travaillé, réfléchi et écrit sur la consommation d'eau* ***
    &amp;quot;Dans cette vidéo, nous vous montrons plusieurs
    actions que nous faisons quotidiennement mais qui consomment
    beaucoup plus d’eau que nous le pensons. Donc, nous vous
    montrons ce qu’il faut faire pour consommer le moins possible
    d’eau. **Exemples :** - Quand vous vous lavez ne pas laisser
    l’eau couler. - Essayer de prendre le moins possible de bain et
    donc le plus possible de douche. - Quand vous allez eau
    toilette ne pas tirer la chasse tout de suite, attendez que 2/3
    personnes soient passées pour la tirer. -… *Les actions
    quotidiennes utilisant le plus d’eau :* 1. Douche et bain : 39%
    2. Sanitaires : 20% 3. Lavage du linge : 12% 4. Vaisselle : 10%
    5. Divers : 6% 6. Lavage de voiture/jardin : 6% 7. Cuisine : 6%
    8. Boisson : 1% par : Marie Neuville, Florence Rouvez, Manpreet
    Singh&amp;quot;</abstrait>
    <description />
    <parents>
      <parent>la pollution</parent>
      <parent>la consommation d'énergétique</parent>
    </parents>
    <enfants>
      <enfant>l'eau chaude</enfant>
    </enfants>
    <entrants></entrants>
    <sortants>
      <sortant>Réduire sa consommation</sortant>
    </sortants>
    <lieux></lieux>
    <multimedias></multimedias>
    <auteur>les élèves de la classe de 2ème secondaire du Collège
    Saint-Hubert</auteur>
    <sources />
    <image>https://www.youtube.com/embed/UJAU_4F5smI</image>
  </sujet>
  <sujet>
    <themes>
      <theme />
      <theme />
      <theme>Energie</theme>
    </themes>
    <display>Oui</display>
    <titre>la consommation d'énergétique</titre>
    <soustitre />
    <abstrait>*Les pages sont en cours d'écriture par les élèves
    participants au volet scolaire du programme.* *Pour participer
    au volet scolaire avec votre classe ou votre école,
    contactez-nous.* *L'équipe d'INFORSCIENCES*</abstrait>
    <description />
    <parents>
      <parent>Energie</parent>
    </parents>
    <enfants>
      <enfant>la maison passive</enfant>
      <enfant>les objets qui fonctionnent à l'energie solaire</enfant>
      <enfant>la consommation d’eau</enfant>
      <enfant>Réduire sa consommation</enfant>
      <enfant>l'eau chaude</enfant>
    </enfants>
    <entrants>
      <entrant>la production énergétique</entrant>
      <entrant>la distribution de l'électricité</entrant>
    </entrants>
    <sortants></sortants>
    <lieux></lieux>
    <multimedias></multimedias>
    <auteur>INFORSCIENCES</auteur>
    <sources />
    <image>
    http://sciences.ulb.ac.be/wp-content/uploads/2017/05/PlateformeDD-logo-energie.png</image>
  </sujet>
  <sujet>
    <themes>
      <theme>Alimentation</theme>
      <theme />
      <theme />
    </themes>
    <display>Oui</display>
    <titre>la filiere alimentaire</titre>
    <soustitre />
    <abstrait>*Pour élaborer cette plateforme, nous avons réalisé
    une analyse (non-exhaustive) des flux alimentaires à Bruxelles
    (Photo ci-contre)*</abstrait>
    <description />
    <parents>
      <parent>Alimentation</parent>
    </parents>
    <enfants></enfants>
    <entrants></entrants>
    <sortants></sortants>
    <lieux></lieux>
    <multimedias></multimedias>
    <auteur>INFORSCIENCES</auteur>
    <sources />
    <image>
    http://sciences.ulb.ac.be/wp-content/uploads/2017/05/Plateforme-DD-Filière-alimentaire.png</image>
  </sujet>
  <sujet>
    <themes>
      <theme />
      <theme />
      <theme>Energie</theme>
    </themes>
    <display>Oui</display>
    <titre>la géothermie</titre>
    <soustitre />
    <abstrait>*Suite aux animations, les élèves de la classe de
    2ème secondaire B de l'institut de l'Enfant Jésus d'Etterbeek
    ont rédigé plusieurs pages sur les énergies renouvelables * ***
    &amp;quot;La géothermie utilise la chaleur naturelle contenue
    dans les sous-sols. Elle peut être utilisée pour le chauffage
    mais aussi pour la production d'électricité. La géothermie est
    appelée haute énergie (à plus de 150 °C), moyenne énergie (de
    90 °C à 150 °C), basse énergie (de 30 °C à 90 °C) et très basse
    énergie (à moins de 30 °C). La géothermie ne dégage que peu de
    gaz à effet de serre et ne laisse aucun déchet après
    utilisation. Elle n’a pas besoin d’être évacuée, et pas besoin
    d’être stockée. La géothermie est utilisée pour : - La
    production de chaleur (chauffage) - La production de
    l’électricité Belgin, Siffeddine et
    Alexandra&amp;quot;</abstrait>
    <description />
    <parents>
      <parent>les énergies renouvelables</parent>
    </parents>
    <enfants></enfants>
    <entrants></entrants>
    <sortants>
      <sortant>l'eau chaude</sortant>
    </sortants>
    <lieux></lieux>
    <multimedias></multimedias>
    <auteur>es élèves de la classe de 2ème secondaire B de
    l'institut de l'Enfant Jésus d'Etterbeek</auteur>
    <sources />
    <image>
    http://sciences.ulb.ac.be/wp-content/uploads/2017/05/DD-Géothermie-islande.jpg</image>
  </sujet>
  <sujet>
    <themes>
      <theme>Alimentation</theme>
      <theme />
      <theme />
    </themes>
    <display>Oui</display>
    <titre>l'agriculture</titre>
    <soustitre />
    <abstrait>Longtemps l’agriculture est restée le secteur de
    l’économie qui occupait le plus de travailleurs. Aujourd’hui,
    moins de 5% de la population européenne se consacre à
    l’agriculture, avec de grandes disparités régionales. Ainsi, en
    Belgique, les agriculteurs ne sont que 2% de la population.
    Pendant ce temps, la production agricole a, par contre,
    augmenté plus vite que la population de nos régions.
    Aujourd’hui, nous avons des excédents dans la production. Cette
    spectaculaire augmentation de la productivité agricole résulte
    d’une révolution dans les pratiques qui s’est accomplie dans le
    courant du XXe siècle. La mécanisation du secteur,
    l’introduction des fertilisants et des pesticides, les
    techniques d’irrigation, mais aussi l’amélioration des méthodes
    de conservation de la production, sont quelques uns des
    facteurs qui expliquent ces résultats. Les méthodes qui ont
    permis cette révolution sont aujourd’hui remises en question.
    Très énergivores, consommant de l’eau plus que de raison, c’est
    surtout l’excès de recours aux fertilisants et pesticides qui
    est contesté car ils se retrouvent, à l’état de traces, dans
    les aliments que nous consommons. L’extraordinaire essor de
    l’agriculture biologique et des fermes urbaines, surtout pour
    la production maraîchère, illustre cette remise en question et
    une prise de conscience des consommateurs de la nécessité de
    soutenir le secteur agricole pour avoir une production de
    qualité. En Région Bruxelloise des initiatives se développent
    pour une agriculture urbaine de qualité. Si, comme les jeunes
    participants de cette opération, vous désirez les découvrir,
    nous vous invitons à aller visiter ces fermes ou, au moins, à
    visiter leur site web.</abstrait>
    <description />
    <parents>
      <parent>Alimentation</parent>
    </parents>
    <enfants></enfants>
    <entrants></entrants>
    <sortants>
      <sortant>la transformation alimentaire</sortant>
      <sortant>l'assiette</sortant>
      <sortant>le gaspillage alimentaire</sortant>
    </sortants>
    <lieux>
      <lieu>Ferme du Chant des Cailles</lieu>
      <lieu>Ferme Nos Pilifs</lieu>
      <lieu>Maison verte et bleue et le ChAM</lieu>
    </lieux>
    <multimedias></multimedias>
    <auteur>INFORSCIENCES</auteur>
    <sources />
    <image>
    https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/a/a0/Tractors_in_Potato_Field.jpg</image>
  </sujet>
  <sujet>
    <themes>
      <theme />
      <theme />
      <theme>Energie</theme>
    </themes>
    <display>Oui</display>
    <titre>la maison passive</titre>
    <soustitre />
    <abstrait>*Suite aux animations, les élèves de la classe de
    1ère secondaire B de l'Autre Côté de l'Ecole ont rédigés
    plusieurs pages sur l'énergie * *** &amp;quot;La maison passive
    n’utilise aucune énergie venue de l’extérieur et envoie
    éventuellement l’énergie électrique qu’elle produit en plus
    vers le réseau. La plupart des maisons passives n’utilisent pas
    de chauffage mais elles emmagasinent la chaleur du soleil et
    sont si bien isolées qu’elles empêchent cette chaleur de
    sortir. Elles sont isolées par l’extérieur ce qui va créer une
    sorte de « bouclier ». La maison passive profite du soleil pour
    se chauffer et pour produire de l’électricité. La température
    dans la maison est toujours la même quel que soit la saison (+
    ou – 21 °C). La maison doit être bien orientée par rapport au
    soleil, la plupart du temps elle est orientée vers le Sud pour
    récupérer un maximum de lumière et de chaleur. En été
    l’inclinaison de volets permet de voir convenablement vers
    l’extérieur sans que la maison ne chauffe de trop. Pour aérer
    la maison on utilise un système « vieux comme le monde » : un
    puits canadien. Le puits canadien consiste à faire entrer l’air
    extérieur vers l’intérieur de la maison en le faisant passer
    sous le sol (dans le jardin) à 5 ou 6 mètres de profondeur (car
    le terre reste à 13°C). Ainsi l’air qui entre dans la maison
    est plus chaud ou plus froid (en fonction de la saison) que
    l’air extérieur. Ce qui permet de rafraîchir la maison en été
    et de réchauffer la maison en hiver. L’air est ensuite évacué
    par d’autres bouches d’air qu’on appelle VMC (Ventilation
    Mécanique Contrôlée) qui évacue en permanence l’air vicié de la
    maison. La maison passive produit de l’électricité grâce à des
    panneaux photovoltaïques qui sont placés sur le toit. Les
    panneaux photovoltaïques, aussi appelés panneaux solaires, sont
    composés notamment de silicium (matériau semi-conducteur). Le
    silicium constitue le composant principal d’une cellule solaire
    et c’est grâce à lui que les cellules solaires peuvent générer
    de l’électricité à partir de la lumière du soleil. Cela
    fonctionne même quand il y a des nuages. Si la production des
    panneaux solaires dépasse la consommation du ménage, alors on
    peut vendre l’électricité produite. Tout cela est coordonné
    depuis un ordinateur situé à l’intérieur de la maison, il
    commande tout le bâtiment. Cela permet à la maison d’être
    quasiment autonome. La maison passive comporte aussi souvent un
    compost et un potager. Ferdinand et Matéo,&amp;quot;</abstrait>
    <description />
    <parents>
      <parent>la consommation d'énergétique</parent>
    </parents>
    <enfants>
      <enfant>les panneaux solaires</enfant>
    </enfants>
    <entrants></entrants>
    <sortants></sortants>
    <lieux></lieux>
    <multimedias></multimedias>
    <auteur>les élèves de la classe de 1ère secondaire B de l'Autre
    Côté de l'Ecole d'Auderghem</auteur>
    <sources>Youtube : Maison passive expliquée par E=M6;
    http://www.avenirsolaire.fr/fr/le-soleil-source-denergie/fonctionnement-de-lenergie-photovoltaique/la-lumiere-est-transformee-en-electricite.html;
    Wikipedia : Maison passive</sources>
    <image>
    http://sciences.ulb.ac.be/wp-content/uploads/2017/05/Passive_House_scheme_1_multilingual.svg_.png</image>
  </sujet>
  <sujet>
    <themes>
      <theme />
      <theme>Déchets</theme>
      <theme />
    </themes>
    <display>Oui</display>
    <titre>la pollution</titre>
    <soustitre />
    <abstrait>*Suite aux quatre activités du programme scolaire les
    élèves de 3ème secondaire de l'athénée Serge Creuz ont réalisé
    des panneaux de sensibilisation à l'impact de la pollution* ***
    &amp;quot;La pollution a des mauvaises répercussions sur la
    Terre, elle est la cause du réchauffement climatique et elle
    entraîne de grave problème de santé. Il existe plusieurs sorte
    de pollution : la pollution de l'air, la pollution marine, ...
    Cela est en partie la cause de la disparition des animaux.
    Comment peut-on remédier à ce problème ? Que devrait-on faire ?
    Doit-on agit ou doit-on rester dans notre confort ?&amp;quot;
    &amp;quot;La pollution a un impact réel dans notre société
    (Molembeek). Il faut savoir que l'environnement joue un très
    grand rôle dans le comportement de la population molembeekoise.
    Un mauvais environnement voudrait donc dire des comportements
    inappropriés. Favoriser le réchauffement climatique voudrait-il
    donc dire favoriser des attitudes malheureuses ? Quelle joie y
    a-t-il a vivre dans un environnement malpropre ? Si nous sommes
    fiers de nous revendiquer molembeekois, pourquoi ne pas
    entretenir notre quartier ? En arrêtant de jeter nos papiers
    par terre, en recyclant un peu plus, nous contribuons moins au
    réchauffement climatique.&amp;quot; &amp;quot;*Pour une terre
    plus saine, donnez le meilleur de vous même.* Nous sommes à
    l'origine de la pollution et du réchauffement climatique. En
    effet, beaucoup d'inventions, qui n'ont pas été utilisées de la
    bonne manière, ont changé l'apparence de notre jolie Terre. Ce
    phénomène détruit notre planète et engendre de graves
    catastrophes telles que la fonte des glaces. Ainsi au lieu de
    vouloir changer de planète, essayez de modifier vos
    comportements envers la nôtre. &amp;quot;</abstrait>
    <description />
    <parents>
      <parent>Dechets</parent>
    </parents>
    <enfants>
      <enfant>les déchets dans la nature</enfant>
      <enfant>la pollution atmosphérique</enfant>
      <enfant>la consommation d’eau</enfant>
    </enfants>
    <entrants></entrants>
    <sortants></sortants>
    <lieux>
      <lieu>Athénée Royal Serge Creuz</lieu>
    </lieux>
    <multimedias></multimedias>
    <auteur>les élèves de la classe de 3ème secondaire de l'Athénée
    Royal Serge Creuz</auteur>
    <sources />
    <image>
    http://sciences.ulb.ac.be/wp-content/uploads/2017/05/Pollution.jpg</image>
  </sujet>
  <sujet>
    <themes>
      <theme />
      <theme>Déchets</theme>
      <theme />
    </themes>
    <display>Oui</display>
    <titre>la pollution atmosphérique</titre>
    <soustitre />
    <abstrait>*Suite aux quatre activités du programme scolaire,
    les élèves du Collège Saint-Hubert de Watermael-Boisfort ont
    travaillé, réfléchi et écrit sur la pollution atmosphérique*
    *** &amp;quot;La pollution atmosphérique des transports est
    trop importante : Le secteur des transports, en particulier les
    transports routiers, est en grande partie responsable de la
    pollution atmosphérique. En effet, les véhicules rejettent des
    émissions polluantes qui sont nocives pour notre santé. Ceci
    est d’autant plus vrai dans les villes car c’est là que la
    pollution est la plus importante et que les populations vivent.
    Le trafic routier est donc le premier responsable de la
    pollution dans les agglomérations. La pollution atmosphérique,
    due en grande partie aux gaz d'échappements, cause des maladies
    respiratoires et contribue au réchauffement de la planète. En
    effet, le dioxyde de carbone (CO2) qui est rejeté entre autres
    par les voitures pollue l'atmosphère. On voit aussi apparaître
    au-dessus des grandes villes un « smog », sorte de brouillard
    causé par les pollutions urbaines. Ce smog est plus présent
    au-dessus des grandes villes asiatiques. Camille NEUVILLE,
    Eliane KERVYN et Elise WYNGAERDEN &amp;quot;</abstrait>
    <description />
    <parents>
      <parent>la pollution</parent>
      <parent>les déchets dans la nature</parent>
    </parents>
    <enfants>
      <enfant>la pollution atmosphérique</enfant>
      <enfant>l'impact des voitures</enfant>
    </enfants>
    <entrants></entrants>
    <sortants>
      <sortant>l'effet de serre</sortant>
    </sortants>
    <lieux>
      <lieu>Collège Saint-Hubert de Watermael-Boisfort</lieu>
    </lieux>
    <multimedias></multimedias>
    <auteur>les élèves de 2 ème secondaire du Collège Saint-Hubert
    de Watermael-Boisfort</auteur>
    <sources />
    <image>
    http://sciences.ulb.ac.be/wp-content/uploads/2017/05/smog.jpg</image>
  </sujet>
  <sujet>
    <themes>
      <theme />
      <theme />
      <theme>Energie</theme>
    </themes>
    <display>Oui</display>
    <titre>La production des panneaux photovoltaïques</titre>
    <soustitre />
    <abstrait>*Suite aux activités réalisées avec les élèves de
    2ème secondaire de l'Athénée Léon Lepage, certains d'entre eux
    ont décidé de rédiger les pages concernant les panneaux
    solaires.* *** &amp;quot;Les panneaux solaires photovoltaïques
    regroupent des cellules photovoltaïques reliées entre elles. En
    dehors des centrales solaires, les installations se font
    actuellement plutôt sur les toits des logements ou des
    bâtiments, soit en intégration de toiture, soit en
    surimposition. **Différentes technologies** - Le silicium
    polycristallin représente environ 57% du marché mondial. - Le
    silicium monocristallin représente environ 30,9% du marché
    mondial. - Le tellurure de cadmium représente 5,5% du marché
    mondial. **Production mondiale** La production mondiale de
    panneaux est principalement répartie entre la Chine, Taïwan,
    l'Allemagne, le Japon et les Etats-Unis. Il s'agit
    majoritairement d'assemblage de cellules photovoltaïques qui
    sont majoritairement produites en Chine (80% de la production
    est effectuée en Asie). *Enjeux géopolitiques* La Chine s'est
    imposée comme le premier fabricant mondial de panneaux solaires
    photovoltaïques. Face à cette concurrence, l'Europe risque de
    perdre quelque 30 000 emplois, ce qui l'a poussée à appliquer
    des mesures particulières pour limiter le phénomène. *Aspects
    environnementaux* Comme beaucoup de processus industriels, la
    fabrication des panneaux solaires présente des risques pour
    l'environnement, notamment en matière de réchauffement
    climatique. En outre, la fabrication nécessite de l'énergie. Le
    panneau met quatre ans à produire une quantité d'énergie
    équivalente. Les fabricants cherchent à minimiser les coûts et
    les besoins en matériaux. Du point de vue du bilan en dioxyde
    de carbone, sur un cycle de vie de vingt ans, l'émission de CO2
    par KWh électrique produit par un panneau photovoltaïque
    représente selon le type considéré, de 7 à 37% de l'émission de
    CO2 émise par une centrale thermique classique pour produire la
    même quantité d'énergie. Hassun Noura&amp;quot;</abstrait>
    <description />
    <parents>
      <parent>les panneaux photovoltaiques</parent>
    </parents>
    <enfants></enfants>
    <entrants></entrants>
    <sortants>
      <sortant>le recyclage des panneaux photovoltaïques</sortant>
    </sortants>
    <lieux></lieux>
    <multimedias></multimedias>
    <auteur>Hassun Noura, 2ème secondaire B de l'Athénée Léon
    Lepage de Bruxelles</auteur>
    <sources>http://energies-renouvelables.consoneo.com ;
    http://energreen.be/</sources>
    <image>
    http://sciences.ulb.ac.be/wp-content/uploads/2017/06/production-de-cellules-photovoltaiques.jpg</image>
  </sujet>
  <sujet>
    <themes>
      <theme />
      <theme />
      <theme>Energie</theme>
    </themes>
    <display>Oui</display>
    <titre>la production énergétique</titre>
    <soustitre />
    <abstrait>*Suite aux activités réalisées avec les élèves de
    2ème secondaire de l'Athénée Léon Lepage, certains d'entre eux
    ont décidé de rédiger les pages concernant la production de
    l'électricité.* *** &amp;quot;La production d'électricité est
    essentiellement un secteur industriel destiné à mettre à
    disposition de l'ensemble des consommateurs la possibilité d'un
    approvisionnement adapté à leurs besoins en énergie électrique.
    La production d'électricité se fait depuis la fin du XIXè
    siècle à partir de différentes sources d'énergie primaire. Les
    premières centrales électriques fonctionnaient au bois.
    Aujourd'hui, la production peut se faire à partir d'énergie
    fossile (charbon, gaz naturel ou pétrole), d'énergie nucléaire,
    d'énergie solaire, d'énergie éolienne et de biomasse. *Combien
    de fois avez vous utilisé l'électricité aujourd'hui ?* Dans le
    monde moderne, l’électricité est un élément essentiel de la vie
    quotidienne. En fait, il est probablement impossible de compter
    toutes les fois où nous utilisons l'électricité au cours de la
    journée. **Les différents modes de production** Les centrales
    les plus répandues et les moins chères à construire sont les
    centrales thermiques à flamme, qui brûlent des énergies
    fossiles (charbon, pétrole ou gaz naturel) ou de la biomasse
    (déchets ménagers ou végétaux). Les centrales à charbon sont
    les plus nombreuses : elle produisent aujourd'hui plus de 40%
    de l’électricité mondiale. Ce sont aussi celles qui émettent le
    plus de CO2 par KWh produit. De grands pays, comme la Chine ou
    l'Inde utilisent essentiellement des centrales à charbon pour
    produire leur électricité. Les centrales nucléaires utilisent
    la chaleur produite par la fission des atomes d'uranium 235 ou
    de plutonium 239. D'autres centrales se servent de la
    chaleur/lumière du soleil, concentrée par des miroirs
    (centrales solaires thermiques à concentration).&amp;quot;
    Néné, Wiam &amp;amp; Ghama</abstrait>
    <description />
    <parents>
      <parent>Energie</parent>
    </parents>
    <enfants>
      <enfant>les centrales nucléaires</enfant>
      <enfant>les énergies renouvelables</enfant>
    </enfants>
    <entrants>
      <entrant>les formes d'énergie</entrant>
    </entrants>
    <sortants>
      <sortant>la consommation d'énergétique</sortant>
      <sortant>la distribution de l'électricité</sortant>
    </sortants>
    <lieux></lieux>
    <multimedias></multimedias>
    <auteur>les élèves de 2 ème secondaire B de l'Athénée Léon
    Lepage de Bruxelles</auteur>
    <sources>Manitoba Hydro ; Planet-énergie</sources>
    <image>
    http://sciences.ulb.ac.be/wp-content/uploads/2017/06/centrale-a-charbon.jpg</image>
  </sujet>
  <sujet>
    <themes>
      <theme>Alimentation</theme>
      <theme />
      <theme />
    </themes>
    <display>Oui</display>
    <titre>l'assiette</titre>
    <soustitre>la consommation alimentaire</soustitre>
    <abstrait>*Les campagnes se vident et les villes grandissent.
    Le lien avec la nature se distant. Aujourd’hui, beaucoup de
    jeunes citadins peinent à identifier ce qu’ils mangent. Quelle
    partie du céleri mangeons-nous ? Les feuilles, la tige ou la
    racine ? Les tomates sont elles des fruits ou des légumes ?
    Etes-vous bien sur que les pommes de terre ne sont pas des
    racines ? Quelle est la nature chimique de ces aliments et
    comment pouvons nous l’analyser ? Voici quelques questions
    auxquelles les élèves bruxellois ont essayé de répondre.
    Découvrez leurs travaux…*</abstrait>
    <description />
    <parents>
      <parent>Alimentation</parent>
    </parents>
    <enfants>
      <enfant>Réduire sa consommation</enfant>
      <enfant>Réduire sa consommation de viande</enfant>
    </enfants>
    <entrants>
      <entrant>l'agriculture</entrant>
      <entrant>la transformation alimentaire</entrant>
    </entrants>
    <sortants>
      <sortant>le gaspillage alimentaire</sortant>
      <sortant>la biomasse</sortant>
    </sortants>
    <lieux></lieux>
    <multimedias></multimedias>
    <auteur>INFORSCIENCES</auteur>
    <sources />
    <image>
    http://sciences.ulb.ac.be/wp-content/uploads/2017/05/alimentation.jpg</image>
  </sujet>
  <sujet>
    <themes>
      <theme>Alimentation</theme>
      <theme />
      <theme />
    </themes>
    <display>Oui</display>
    <titre>la transformation alimentaire</titre>
    <soustitre />
    <abstrait>*La plupart de nos aliments sont transformés pour
    pouvoir être consommés. Notre pain quotidien, aliment de base
    depuis des millénaires en est le parfait exemple. Ainsi, les
    graines des céréales, riches en nutriments, sont broyées pour
    en faire de la farine, transformée à son tour grâce à la
    fermentation par des levures et avant une dernière
    transformation lors de la cuisson. Une série d’étapes que la
    science nous permet de comprendre et de maîtriser.*</abstrait>
    <description />
    <parents>
      <parent>Alimentation</parent>
    </parents>
    <enfants></enfants>
    <entrants>
      <entrant>l'agriculture</entrant>
    </entrants>
    <sortants>
      <sortant>le gaspillage alimentaire</sortant>
      <sortant>l'assiette</sortant>
    </sortants>
    <lieux></lieux>
    <multimedias></multimedias>
    <auteur>INFORSCIENCES</auteur>
    <sources />
    <image>
    http://sciences.ulb.ac.be/wp-content/uploads/2017/05/IMG_0942.jpg</image>
  </sujet>
  <sujet>
    <themes>
      <theme />
      <theme />
      <theme>Energie</theme>
    </themes>
    <display>Oui</display>
    <titre>l'eau chaude</titre>
    <soustitre />
    <abstrait>*Suite aux quatre activités du programme scolaire,
    les élèves du Collège Saint-Hubert de Watermael-Boisfort ont
    travaillé et écrit sur l'eau chaude* *** &amp;quot;Lorsque l’on
    dit “réduire sa consommation d’énergie”, on pense à : -
    Éteindre la lumière une fois que l’on quitte une pièce - Mettre
    moins de chauffage lorsqu’il fait chaud ou s’habiller plus
    chaudement - Utiliser moins souvent la voiture et plus marcher
    Mais peu de personnes pensent à l’eau chaude. Actuellement,
    l’eau chaude est principalement produite grâce à l’électricité
    ou au gaz. Mais il existe d’autres moyens beaucoup plus
    écologiques : par exemple, utiliser l’énergie solaire ou
    géothermique. Le chauffe-eau solaire est un moyen de plus en
    plus répandu. Il capte l’énergie lumineuse du soleil qu’il
    transforme en énergie thermique. Généralement placé sur le toit
    d’une maison, disposant ainsi d’une bonne lumière, il peut
    durer une bonne vingtaine d’années mais nécessite quand même,
    de temps à autre, un entretien. Il peut apporter une grande
    économie d’énergie, principalement dans les pays chauds et
    fortement ensoleillés. Il peut satisfaire ainsi une bonne
    partie de la demande en eau chaude et peut également produire
    de l’électricité. La pompe à chaleur est aussi une alternative.
    Elle prélève la chaleur naturelle présente dans les sous-sols
    ou nappes phréatiques et l’amène au milieu à chauffer là où un
    ballon d’eau l’attend et pourra ainsi être chauffé. En dehors
    de ces grandes mesures, parfois de simples petits gestes
    répétés peuvent faire une grande différence. Par exemple,
    privilégiez les douches plutôt que les bains qui peuvent
    consommer jusqu’au triple de la consommation d’eau chaude d’une
    seule douche, coupez l’eau lorsque vous vous lavez les mains ou
    les cheveux ou encore faites de grandes vaisselles au lieu de
    faire tourner votre lave-vaisselle avec trois couteaux et une
    assiette ! Diane Bilgischer – Tessa Rouvez – Juliette
    Hubert&amp;quot;</abstrait>
    <description />
    <parents>
      <parent>la consommation d'eau</parent>
      <parent>la consommation d'énergétique</parent>
    </parents>
    <enfants></enfants>
    <entrants>
      <entrant>les panneaux solaires</entrant>
      <entrant>la géothermie</entrant>
      <entrant>les panneaux thermiques</entrant>
    </entrants>
    <sortants></sortants>
    <lieux></lieux>
    <multimedias></multimedias>
    <auteur>les élèves de 2ème secondaire A du Collège Saint-Hubert
    de Watermael-Boisfort</auteur>
    <sources />
    <image>https://www.youtube.com/embed/UJAU_4F5smI</image>
  </sujet>
  <sujet>
    <themes>
      <theme />
      <theme />
      <theme>Energie</theme>
    </themes>
    <display>Oui</display>
    <titre>le co-voiturage</titre>
    <soustitre />
    <abstrait>*Suite aux quatre activités du programme scolaire,
    les élèves du Collège Saint-Hubert de Watermael-Boisfort ont
    travaillé, réfléchi et écrit sur la pollution atmosphérique et
    les moyens pour la réduire. Ci-dessous, le co-voiturage.*
    &amp;quot;Le covoiturage est l'utilisation d’une voiture par
    plusieurs personnes. Cette utilisation est organisée à l’avance
    contrairement à l’auto-stop. Le but étant d'effectuer un trajet
    commun et donc de réduire le nombre de voiture sur la route.
    **Avantages :** Pour le conducteur et les passagers, le
    covoiturage permet d’économiser, de partager les dépenses de
    carburant et de maintenance de la voiture. Il leur permet
    également de maintenir un lien social (on fait la route à
    plusieurs). En diminuant le nombre de voitures sur la route le
    covoiturage permet donc de diminuer les embouteillages, la
    pollution et les accidents de la route. **Inconvénients :**
    Pour les heures de départ et de retour, les personnes dépendent
    les unes des autres. Pas question, donc, de partir de temps en
    temps plus tôt ou de rester plus tard au travail. Difficile
    aussi de profiter du trajet pour s’arrêter faire des courses ou
    pour déposer des enfants à l’école. Il faut aussi veiller à
    bien s’entendre avec les collègues présents dans la voiture.
    Camille NEUVILLE, Eliane KERVYN et Elise WYNGAERDEN
    &amp;quot;</abstrait>
    <description />
    <parents>
      <parent>Réduire sa consommation</parent>
      <parent>la pollution atmosphérique</parent>
    </parents>
    <enfants></enfants>
    <entrants></entrants>
    <sortants></sortants>
    <lieux></lieux>
    <multimedias></multimedias>
    <auteur>les élèves de 2ème secondaire du Collège Saint-Hubert
    de Watermael-Boisfort</auteur>
    <sources />
    <image>
    http://sciences.ulb.ac.be/wp-content/uploads/2017/05/Aire_de_Covoiturage_Arvert-La_Tremblade.jpg</image>
  </sujet>
  <sujet>
    <themes>
      <theme />
      <theme />
      <theme>Energie</theme>
    </themes>
    <display>Oui</display>
    <titre>l'effet de serre</titre>
    <soustitre />
    <abstrait>*Suite aux quatre activités du programme scolaire,
    les élèves du Collège Saint-Hubert de Watermael-Boisfort ont
    travaillé écrit sur l'effet de serre* *** &amp;quot;L’effet de
    serre est le réchauffement de la surface et de l’atmosphère
    terrestres. Il est provoqué par des gaz de l’atmosphère,
    appelés gaz à effet de serre, qui retiennent l’énergie du
    Soleil. Parmi ces gaz, la vapeur d’eau, le dioxyde de carbone
    et le méthane sont les plus courants. Sans l’effet de serre, la
    Terre serait trop froide pour que l’on puisse y vivre. La
    concentration de plus en plus grande de gaz à effet de serre
    dans l'atmosphère (à cause de la pollution) augmente l'effet de
    serre naturel et ainsi augmente le réchauffement climatique de
    la planète (ce qui explique la fonte des glaces dans les pôles
    nord et sud). Les pays commencent à en prendre conscience, et
    certains se sont engagés à réduire leurs activités rejetant
    leurs gaz à effets de serre. L'énergie du Soleil réchauffe
    naturellement la surface de la Terre et l'atmosphère. Les gaz à
    effet de serre causés par l’homme piègent trop de chaleur et
    provoque le réchauffement climatique. Le dioxyde de carbone
    (CO2) qui est rejeté entre autres par les voitures pollue
    l'atmosphère. On voit aussi apparaître au-dessus des grandes
    villes un « smog », sorte de brouillard causé par les
    pollutions urbaines. Ce smog est plus présent au-dessus des
    grandes villes asiatiques. Voici les émissions de CO2 émises
    par différents moyens de transport (g.CO2/km.personne): **
    Moyens de transport et émissions de CO2 en gramme par kilomètre
    et par personne :** - Vélo, marche à pied, roller : 0 - Tram :
    20 - Bus : 80 - Voiture en ville pour une personne seule : 310
    &amp;quot;</abstrait>
    <description />
    <parents></parents>
    <enfants></enfants>
    <entrants>
      <entrant>la pollution atmosphérique</entrant>
      <entrant>l'impact des voitures</entrant>
    </entrants>
    <sortants></sortants>
    <lieux></lieux>
    <multimedias></multimedias>
    <auteur>les élèves de 2ème du Collège Saint-Hubert de
    WaterMael-Boisfort</auteur>
    <sources />
    <image>
    http://sciences.ulb.ac.be/wp-content/uploads/2017/05/leffet-de-serre.jpg</image>
  </sujet>
  <sujet>
    <themes>
      <theme />
      <theme>Déchets</theme>
      <theme />
    </themes>
    <display>Oui</display>
    <titre>le gaspillage alimentaire</titre>
    <soustitre>Partie de la nourriture produite qui n'est pas
    consommée</soustitre>
    <abstrait>*Suite au travail effectué sur la gestion des
    déchets, la classe de 2ème du Collège Saint-Michel d'Etterbeek
    a décidé de passer à l'action pour réduire le gaspillage
    alimentaire. Voici leur lettre, adressée à la direction du
    collège :* &amp;quot;Bonjour Madame, Avant tout chose, nous
    sommes l'équipe de SDA (Structures des apprentissages) de 2ème
    humanité et nous aimerions vous proposer une idée qui nous
    intéresse et qui vous intéressera certainement. Dans le cadre
    du cours, nous avons eu l'occasion de débattre, d'être informés
    et de réaliser des expériences scientifiques sur le tri des
    déchets. Tout ça nous a interpellé jusqu'à vous proposer cette
    idée de génie ! Quoi de plus formidable, pour une école de
    protéger l'environnement au lieu de le polluer ? Nous trouvons
    que ce serait une très bonne idée d'avoir, ici au Collège, des
    poubelles oranges car cela pourrait aider les cuisiniers, les
    élèves,.. à mieux s'y retrouver au niveau du tri. Vous
    connaissez déjà l'importance du recyclage à travers les sacs
    poubelles bleus et jaunes. Depuis le début janvier,
    Bruxelles-Propreté a décidé de mettre en place un sac poubelle
    orange qui peut contenir tous nos restes de nourriture en
    passant par le sachet de thé, le marc de café ou encore les
    épluchures et autres emballages biodégradables. Les déchets de
    la poubelle orange deviendront du biogaz qui se trouve dans un
    biométhaniseur qui permettra de faire de l’électricité. Ce
    serait sympa que nous soyons la première école à utiliser cette
    poubelle orange. En disposant de poubelles oranges, le collège
    deviendrait un bon exemple pour d'autres écoles et donnerait
    une belle image. Un bon emplacement pour les placer serait de
    les mettre à l'entrée des réfectoires, à la salle des
    professeurs et dans les cours. Merci de votre compréhension.
    Cordialement Pour le groupe SDA, Moudjaoui Imane Deluga
    Karolina&amp;quot;</abstrait>
    <description />
    <parents>
      <parent>Alimentation</parent>
      <parent>Dechets</parent>
    </parents>
    <enfants></enfants>
    <entrants>
      <entrant>la transformation alimentaire</entrant>
      <entrant>l'agriculture</entrant>
      <entrant>l'assiette</entrant>
      <entrant>Consommation alimentaire *</entrant>
    </entrants>
    <sortants></sortants>
    <lieux>
      <lieu>College Saint-Michel d'Etterbeek</lieu>
    </lieux>
    <multimedias></multimedias>
    <auteur>les élèves de la classe de 2éme secondaire du Collège
    Saint-Michel d'Etterbeek</auteur>
    <sources>Bruxelles-Propreté :
    https://www.arp-gan.be/fr/tri/22-dchets-alimentaires.html</sources>
    <image>
    http://www.insidebrussels.be/V2/wp-content/uploads/2017/01/Screen-Shot-2017-01-08-at-20.23.51.png</image>
  </sujet>
  <sujet>
    <themes>
      <theme />
      <theme />
      <theme>Energie</theme>
    </themes>
    <display>Oui</display>
    <titre>l'énergie éolienne</titre>
    <soustitre />
    <abstrait>*Suite aux animations, les élèves de la classe de les
    élèves de 2ème secondaire de l'Institut de l'Enfant Jésus
    d'Etterbeek ont rédigé plusieurs pages sur l'énergie * ***
    &amp;quot;L'énergie éolienne est l'énergie du vent.
    &amp;quot;</abstrait>
    <description />
    <parents>
      <parent>les formes d'énergie</parent>
      <parent>les formes d'énergie</parent>
    </parents>
    <enfants></enfants>
    <entrants></entrants>
    <sortants>
      <sortant>les éoliennes</sortant>
    </sortants>
    <lieux></lieux>
    <multimedias></multimedias>
    <auteur>les élèves de la classe de les élèves de 2ème
    secondaire de l'Institut de l'Enfant Jésus d'Etterbeek</auteur>
    <sources />
    <image>
    http://sciences.ulb.ac.be/wp-content/uploads/2017/05/Champ_déoliennes.jpg</image>
  </sujet>
  <sujet>
    <themes>
      <theme />
      <theme />
      <theme>Energie</theme>
    </themes>
    <display>Oui</display>
    <titre>l'énergie hydraulique</titre>
    <soustitre />
    <abstrait>*Suite aux animations, les élèves de la classe de
    1ère secondaire B de l'Autre Côté de l'Ecole ont rédigés
    plusieurs pages sur l'énergie * *** &amp;quot;L’énergie
    hydraulique est l’énergie fournie par le mouvement de l’eau,
    des vagues, d’un cours d’eau ou de chutes d’eau. On peut
    exploiter cette énergie de différentes
    façons.&amp;quot;</abstrait>
    <description />
    <parents>
      <parent>les formes d'énergie</parent>
    </parents>
    <enfants></enfants>
    <entrants></entrants>
    <sortants>
      <sortant>les barrages</sortant>
      <sortant>les moulins à eau</sortant>
    </sortants>
    <lieux></lieux>
    <multimedias></multimedias>
    <auteur>les élèves de la classe de 1ère secondaire B de l'Autre
    Côté de l'Ecole d'Auderghem</auteur>
    <sources>Les énergies en question (collection), l’énergie
    hydraulique, édition francophone : 2000</sources>
    <image>
    http://sciences.ulb.ac.be/wp-content/uploads/2017/05/énergie-hydaulique.jpg</image>
  </sujet>
  <sujet>
    <themes>
      <theme />
      <theme />
      <theme>Energie</theme>
    </themes>
    <display>Oui</display>
    <titre>l'énergie solaire</titre>
    <soustitre />
    <abstrait>*Suite aux quatre activités du programme scolaire,
    les élèves du Collège Saint-Hubert de Watermael-Boisfort ont
    travaillé, réfléchi et écrit sur l'effet de serre* ***
    &amp;quot;L'énergie solaire est l'énergie qui provient du
    rayonnement solaire. C'est une énergie renouvelable. Elle est
    utilisée pour produire de la chaleur (chauffer de l'eau) et
    même de l'électricité. Cette transformation d'énergie est faite
    par les panneaux solaires thermiques ou photovoltaïques.
    &amp;quot;</abstrait>
    <description />
    <parents>
      <parent>les formes d'énergie</parent>
    </parents>
    <enfants></enfants>
    <entrants></entrants>
    <sortants>
      <sortant>les panneaux solaires</sortant>
      <sortant>les panneaux photovoltaiques</sortant>
      <sortant>les panneaux thermiques</sortant>
    </sortants>
    <lieux></lieux>
    <multimedias></multimedias>
    <auteur>la classe de 2ème secondaire du Collège Saint-Hubert de
    Watermael-Boisfort</auteur>
    <sources />
    <image>
    http://sciences.ulb.ac.be/wp-content/uploads/2017/05/DD-Soleil.png</image>
  </sujet>
  <sujet>
    <themes>
      <theme />
      <theme>Déchets</theme>
      <theme />
    </themes>
    <display>Oui</display>
    <titre>le recyclage</titre>
    <soustitre>pour mieux collaborer avec la nature.</soustitre>
    <abstrait>*Suite aux quatre activités du programme scolaire les
    élèves de 3ème secondaire de l'Athénée Serge Creuz ont réalisé
    des panneaux de sensibilisation au recyclage.* ***
    &amp;quot;Recycler, c'est redonner une seconde vie aux choses.
    C'est éviter que des produits gaspillés se trouvent dans la
    nature et prennent des années, voire des centaines d'années, à
    disparaître. Recycler c'est protéger l'environnement, penser à
    l'avenir des prochaines générations. En recyclant, vous
    protéger l'environnement, vous économiser de l’énergie, vous
    développer le secteur du tri sélectif.&amp;quot;</abstrait>
    <description></description>
    <parents>
      <parent>Dechets</parent>
    </parents>
    <enfants>
      <enfant>le recyclage des panneaux photovoltaïques</enfant>
    </enfants>
    <entrants>
      <entrant>Le tri par densite</entrant>
      <entrant>le tri des déchets</entrant>
    </entrants>
    <sortants></sortants>
    <lieux></lieux>
    <multimedias></multimedias>
    <auteur>les élèves de la classe de 3ème secondaire de l'Athénée
    Royal Serge Creuz</auteur>
    <sources></sources>
    <image>
    http://sciences.ulb.ac.be/wp-content/uploads/2017/05/Recyclage.png</image>
  </sujet>
  <sujet>
    <themes>
      <theme />
      <theme>Déchets</theme>
      <theme />
    </themes>
    <display>Oui</display>
    <titre>le recyclage des panneaux photovoltaïques</titre>
    <soustitre></soustitre>
    <abstrait>*Suite aux activités réalisées avec les élèves de
    2ème secondaire de l'Athénée Léon Lepage, certains d'entre eux
    ont décidé de rédiger les pages concernant les panneaux
    solaires.* *** &amp;quot;La plupart des composants d'un module
    solaire photovoltaïque, tout le verre et de grandes quantités
    de métaux peuvent être récupérés et recyclés. Certaines
    entreprises privées et des organismes sans but lucratif mettent
    en place des systèmes de collecte et de recyclage pour les
    panneaux photovoltaïques en fin de vie. Entre 2010 et 2014,
    plusieurs enquêtes et l'union européenne ont estimé que les
    deux tiers des déchets de cette nature n'arrivent jamais aux
    centres de retraitement agréés mais finissent en décharge ou à
    l'étranger. Hassun Noura&amp;quot;</abstrait>
    <description></description>
    <parents>
      <parent>les panneaux photovoltaiques</parent>
      <parent>le recyclage</parent>
    </parents>
    <enfants></enfants>
    <entrants>
      <entrant>la production des panneaux photovoltaïques</entrant>
    </entrants>
    <sortants></sortants>
    <lieux></lieux>
    <multimedias></multimedias>
    <auteur>Hassun Noura, 2 ème secondaire B de l'athénée Léon
    Lepage</auteur>
    <sources>http://energies-renouvelables.consoneo.com ;
    http://energreen.be/</sources>
    <image>
    http://sciences.ulb.ac.be/wp-content/uploads/2017/06/Recyclage-des-panneaux-solaires-photovoltaiques.jpg</image>
  </sujet>
  <sujet>
    <themes>
      <theme />
      <theme />
      <theme>Energie</theme>
    </themes>
    <display>Oui</display>
    <titre>les barrages</titre>
    <soustitre>Transforment l’énergie cinétique en énergie
    électrique</soustitre>
    <abstrait>*Suite aux animations, les élèves de la classe de
    1ère secondaire B de l'Autre Côté de l'Ecole ont rédigés
    plusieurs pages sur l'énergie * *** &amp;quot;Dès l'Antiquité
    l'énergie hydraulique est apparue avec les moulins à eau. En
    1801, on augmente la taille des installations et grâce à la
    turbine on leur fait produire de l'électricité, ce qui permet
    de faciliter l'utilisation de cette énergie, c'est l'énergie
    hydroélectrique.&amp;quot; &amp;quot;Les barrages sont des
    constructions mises en travers d’un cours d’eau pour en réguler
    le débit et/ou stocker de l’eau. Ils peuvent aussi produire de
    l’électricité grâce à des turbines qui transforment l’énergie
    cinétique en énergie électrique. L’énergie cinétique c’est
    l’énergie du mouvement (de l’eau ou du vent par exemples).
    L’énergie hydraulique est une énergie renouvelable (qui se
    renouvelle continuellement) et non polluante certes mais pas
    sans défauts. En effet d’énormes barrages chassent notamment
    les animaux de leur environnement naturel. Les barrages
    possèdent donc à la fois des qualités et des défauts. Des
    qualités parce qu’ils peuvent produire de l’énergie sans
    polluer la planète et des défauts parce qu’ils ont un fort
    impact sur leur environnement et sur les espèces végétales et
    animales. Belgin, Siffeddine et Alexandra&amp;quot;</abstrait>
    <description />
    <parents>
      <parent>les énergies renouvelables</parent>
    </parents>
    <enfants></enfants>
    <entrants>
      <entrant>l'énergie hydraulique</entrant>
    </entrants>
    <sortants></sortants>
    <lieux></lieux>
    <multimedias></multimedias>
    <auteur>les élèves de la classe de 1ère secondaire B de l'Autre
    Côté de l'Ecole d'Auderghem et de 2ème secondaire de l'Institut
    de l'Enfant Jésus</auteur>
    <sources>Wikipédia; Les énergies en question (collection),
    l’énergie hydraulique, édition francophone : 2000</sources>
    <image>
    http://sciences.ulb.ac.be/wp-content/uploads/2017/05/barrage.jpg</image>
  </sujet>
  <sujet>
    <themes>
      <theme />
      <theme />
      <theme>Energie</theme>
    </themes>
    <display>Oui</display>
    <titre>les centrales nucleaires</titre>
    <soustitre />
    <abstrait>*Les pages sont en cours d'écriture par les élèves
    participants au volet scolaire du programme.* *Pour participer
    au volet scolaire avec votre classe ou votre école,
    contactez-nous.* *L'équipe d'INFORSCIENCES*</abstrait>
    <description />
    <parents>
      <parent>Energie</parent>
      <parent>la production énergétique</parent>
    </parents>
    <enfants>
      <enfant>Marie Curie et la Radioactivite</enfant>
    </enfants>
    <entrants></entrants>
    <sortants></sortants>
    <lieux></lieux>
    <multimedias></multimedias>
    <auteur />
    <sources />
    <image>
    http://sciences.ulb.ac.be/wp-content/uploads/2017/05/DD-Centrale_nucléaire_de_belleville_-_tours_de_refroidissement_1.jpg</image>
  </sujet>
  <sujet>
    <themes>
      <theme />
      <theme>Déchets</theme>
      <theme />
    </themes>
    <display>Oui</display>
    <titre>les déchets dans la nature</titre>
    <soustitre>Dégradation des déchets dans la nature</soustitre>
    <abstrait>*Suite à un atelier sur la gestion des déchets, les
    élèves ont appris que les déchets se dégradaient dans la
    nature. Mais chaque déchets a un temps de dégradation propre
    selon sa forme et sa composition. Suite à cela, les élèves de
    2ème secondaire du collège Saint-Michel d'Etterbeek, ont
    réalisé la ligne du temps (ci-contre) représentant le temps de
    dégradation des déchets de leur école .*</abstrait>
    <description />
    <parents>
      <parent>Dechets</parent>
      <parent>la pollution</parent>
    </parents>
    <enfants>
      <enfant>les déchets dans les oceans</enfant>
      <enfant>la pollution atmosphérique</enfant>
    </enfants>
    <entrants></entrants>
    <sortants></sortants>
    <lieux></lieux>
    <multimedias></multimedias>
    <auteur>les élèves de la classe de 2 ème secondaire du collège
    Saint Michel (Image); INFORSCIENCES (Texte)</auteur>
    <sources>la classe de 2 ème secondaire du Collège Saint Michel
    d'Etterbeek</sources>
    <image>
    http://sciences.ulb.ac.be/wp-content/uploads/2017/05/temps-de-dégradation-des-déchets-de-lécole.jpg</image>
  </sujet>
  <sujet>
    <themes>
      <theme />
      <theme>Déchets</theme>
      <theme />
    </themes>
    <display>Oui</display>
    <titre>les déchets dans les oceans</titre>
    <soustitre>Le huitième continent</soustitre>
    <abstrait>*Texte issu d'une présentation PowerPoint, réalisé
    par les élèves de la classe de 2ème secondaire du Collège Saint
    Michel d'Etterbeek pour sensibiliser les autres élèves à la
    gestion des déchets.* &amp;quot;Après avoir travaillé sur le
    tri des déchets et ses conséquences, nous voulons nous
    mobiliser et vous en faire prendre conscience… Actuellement,
    les océans sont pollués par plus de 100 millions de tonnes de
    plastiques. Le huitième continent qu'est ce que c'est&#160;?
    C'est tous les déchets non recyclés. Ils se trouvent entre les
    Etats - Unis et le Japon, dans l'océan pacifique. D'où viennent
    les plastiques&#160;? Les plastiques proviennent des grands
    cargos qui coulent, des gens au bord de la plage qui jettent
    leurs déchets et aussi de pays qui n'ont pas les moyens de
    recycler donc ils les rejettent dans la mer. Comment les gens
    réagissent ...&#160;? Les gens à travers le monde ne prennent
    pas conscience de la quantité de plastiques dispersés dans les
    différents milieux aquatiques. Après une réflexion de longue
    durée, des personnes se sont mobilisées pour ne consommer que
    25 kilos de déchets par an et éviter de polluer autant nos
    océans&#160;... Aidez nous à ne pas former le 8ème
    continent&#160;! Amine, Charles, Chloé, Elisa, Grâce, Grégoire,
    Hazem, Hrandy, Imane, Karolina, Mateo, Matthaeus, Michel,
    Mohamed, Salma et Yassin&amp;quot;</abstrait>
    <description />
    <parents>
      <parent>les déchets dans la nature</parent>
    </parents>
    <enfants></enfants>
    <entrants></entrants>
    <sortants></sortants>
    <lieux></lieux>
    <multimedias></multimedias>
    <auteur>la classe de 2ème secondaire du Collège Saint-Michel
    d'Etterbeek</auteur>
    <sources />
    <image>
    http://2.bp.blogspot.com/-3vuMU4pzzHQ/T1EdtX4OSKI/AAAAAAAAAFU/ZO9ByYlW2bU/s1600/vortex.jpg</image>
  </sujet>
  <sujet>
    <themes>
      <theme />
      <theme />
      <theme>Energie</theme>
    </themes>
    <display>Oui</display>
    <titre>les énergies renouvelables</titre>
    <soustitre />
    <abstrait>*Suite aux animations, les élèves de la classe de les
    élèves de 2ème secondaire de l'Institut de l'Enfant Jésus
    d'Etterbeek ont rédigé plusieurs pages sur l'énergie * ***
    &amp;quot;Les énergies renouvelables sont des énergies qui
    peuvent être renouvelées naturellement. Elles peuvent donc être
    utilisées sans limite dans le temps tandis que les énergies
    fossiles proviennent de réserves qui s'épuisent (qui se
    vident). ll existe cinq grands types d'énergies renouvelables :
    l'énergie solaire, l'énergie éolienne, l'énergie hydraulique,
    la biomasse et la géothermie. Belgin, Siffeddine et
    Alexandra&amp;quot;</abstrait>
    <description />
    <parents>
      <parent>la production énergétique</parent>
    </parents>
    <enfants>
      <enfant>les barrages</enfant>
      <enfant>les panneaux solaires</enfant>
      <enfant>les éoliennes</enfant>
      <enfant>les moulins a eau</enfant>
      <enfant>la biomasse</enfant>
      <enfant>la géothermie</enfant>
      <enfant>les eoliennes</enfant>
    </enfants>
    <entrants>
      <entrant>les formes d'énergie</entrant>
    </entrants>
    <sortants></sortants>
    <lieux></lieux>
    <multimedias></multimedias>
    <auteur>les élèves de 2ème secondaire de l'Institut de l'Enfant
    Jésus d'Etterbeek</auteur>
    <sources />
    <image>
    http://sciences.ulb.ac.be/wp-content/uploads/2017/05/Champ_déoliennes.jpg</image>
  </sujet>
  <sujet>
    <themes>
      <theme />
      <theme />
      <theme>Energie</theme>
    </themes>
    <display>Oui</display>
    <titre>les éoliennes</titre>
    <soustitre />
    <abstrait>*Suite aux animations, les élèves de la classe de
    2eme secondaire B de l'institut de l'Enfant Jésus d'Etterbeek
    ont rédigé plusieurs pages sur les énergies renouvelables * ***
    &amp;quot;Les éoliennes sont des moulins à vent mais en plus
    moderne. Le vent qui les entraîne forme des forces mécaniques.
    Les hélices des éoliennes, captent l'énergie du vent et la
    transforment en électricité grâce à un générateur. ** Avantages
    de l’énergie éolienne :** - La puissance et l'énergie produites
    par une éolienne peuvent être relativement importante. - Le
    mini-éolien permet de produire de l'énergie pour un site isolé.
    **Inconvénients de l’énergie éolienne :** - Elles peuvent
    gâcher le paysage, c'est pourquoi certaines sont installées en
    mer. - Elles ne peuvent produire de l'énergie que dans les
    lieux où le vent souffle. - Leur production, qui n'est pas
    régulière, doit être complétée par d'autres productions
    d'électricité lorsqu'on veut de l'électricité à la demande à
    n'importe quel moment Belgin, Siffeddine et
    Alexandra&amp;quot;</abstrait>
    <description />
    <parents>
      <parent>les énergies renouvelables</parent>
    </parents>
    <enfants></enfants>
    <entrants>
      <entrant />
      <entrant>l'énergie éolienne</entrant>
    </entrants>
    <sortants>
      <sortant>la consommation d'énergétique</sortant>
    </sortants>
    <lieux></lieux>
    <multimedias></multimedias>
    <auteur>les élèves de la classe de 2eme secondaire B de
    l'institut de l'Enfant Jésus d'Etterbeek</auteur>
    <sources />
    <image>
    http://sciences.ulb.ac.be/wp-content/uploads/2017/05/eolienne.jpg</image>
  </sujet>
  <sujet>
    <themes>
      <theme />
      <theme />
      <theme>Energie</theme>
    </themes>
    <display>Oui</display>
    <titre>les formes d'énergie</titre>
    <soustitre />
    <abstrait>*Cette page est en cours d'écriture par les élèves
    participant au volet scolaire du programme* *Pour participer au
    volet scolaire avec votre classe ou votre école,
    contactez-nous.* *L'équipe d'INFORSCIENCES*</abstrait>
    <description />
    <parents>
      <parent>Energie</parent>
    </parents>
    <enfants>
      <enfant>l'énergie solaire</enfant>
      <enfant>l'énergie éolienne</enfant>
      <enfant>l'énergie hydraulique</enfant>
    </enfants>
    <entrants></entrants>
    <sortants>
      <sortant>la production énergétique</sortant>
    </sortants>
    <lieux></lieux>
    <multimedias></multimedias>
    <auteur>INFORSCIENCES</auteur>
    <sources />
    <image>
    http://sciences.ulb.ac.be/wp-content/uploads/2017/05/PlateformeDD-logo-energie.png</image>
  </sujet>
  <sujet>
    <themes>
      <theme />
      <theme />
      <theme>Energie</theme>
    </themes>
    <display>Oui</display>
    <titre>les moulins à eau</titre>
    <soustitre />
    <abstrait>*Suite aux animations, les élèves de la classe de
    1ère secondaire B de l'Autre Côté de l'Ecole ont rédigés
    plusieurs pages sur l'énergie * *** &amp;quot;Les moulins à eau
    utilisent l’énergie hydraulique pour faire tourner un mécanisme
    qui moud des grains de blé et les transforme en
    farine.&amp;quot;</abstrait>
    <description />
    <parents></parents>
    <enfants></enfants>
    <entrants>
      <entrant>l'énergie hydraulique</entrant>
      <entrant>l'énergie hydraulique</entrant>
    </entrants>
    <sortants></sortants>
    <lieux></lieux>
    <multimedias></multimedias>
    <auteur>les élèves de la classe de 1ère secondaire B de l'Autre
    Côté de l'Ecole d'Auderghem</auteur>
    <sources>Les énergies en question (collection), l’énergie
    hydraulique, édition francophone : 2000</sources>
    <image>
    http://sciences.ulb.ac.be/wp-content/uploads/2017/05/moulin-à-eau.jpg</image>
  </sujet>
  <sujet>
    <themes>
      <theme />
      <theme />
      <theme>Energie</theme>
    </themes>
    <display>Oui</display>
    <titre>les objets qui fonctionnent à l'energie solaire</titre>
    <soustitre />
    <abstrait>*Suite aux activités réalisées avec les élèves du
    Collège Saint-Hubert, certains d'entre eux ont décidé de
    rédiger les pages concernant les panneaux solaires*
    &amp;quot;Certains objets peuvent fonctionner avec l'énergie
    solaire. En effet, ils captent la lumière du soleil grâce à de
    petits panneaux solaires photovoltaïques. Il existe aussi
    certains chargeurs de téléphone et autre ou encore des
    calculatrices qui fonctionnent avec le même principe. Beaucoup
    d'objets fonctionnant à l'électricité pourraient aussi marcher
    grâce aux panneaux solaire à condition qu'ils soient de petite
    taille : les chargeurs, les calculatrices, les lampes et bien
    d'autres encore.Tous ces petits objets nous sont souvent utiles
    quand nous partons en vacances ou dans ce genre de situation.
    Pourtant, il y a aussi des grands objets qui fonctionnent avec
    l'énergie solaire comme les mobile-homes par exemple, ou, sur
    le toit, sont placés des panneaux solaires qui captent
    l'énergie du soleil qui remplace donc l’électricité pour tous
    les appareils du mobil-home.&amp;quot;</abstrait>
    <description />
    <parents>
      <parent>la consommation d'énergétique</parent>
    </parents>
    <enfants></enfants>
    <entrants>
      <entrant>les panneaux solaires</entrant>
      <entrant>les panneaux solaires photovoltaïques</entrant>
      <entrant>les panneaux photovoltaiques</entrant>
    </entrants>
    <sortants></sortants>
    <lieux></lieux>
    <multimedias></multimedias>
    <auteur>les élèves de la classe de 2ème secondaire du Collège
    Saint-Hubert de Watermael-Boisfort</auteur>
    <sources />
    <image>
    http://sciences.ulb.ac.be/wp-content/uploads/2017/05/objets-solaire.png</image>
  </sujet>
  <sujet>
    <themes>
      <theme />
      <theme />
      <theme>Energie</theme>
    </themes>
    <display>Oui</display>
    <titre>les panneaux photovoltaiques</titre>
    <soustitre />
    <abstrait>*Suite aux activités réalisées avec les élèves du
    Collège Saint-Hubert, certains d'entre eux ont décidé de
    rédiger les pages concernant les panneaux solaires* ***
    &amp;quot;Le sujet que nous allons aborder est plus précisément
    centré sur les panneaux solaires photovoltaïques. Les panneaux
    solaires photovoltaïques transforment l'énergie solaire en
    électricité. Quand un photon de lumière arrive, il crée une
    rupture entre l'atome de silicium et un électron, modifiant les
    charges électriques. On l'appelle l'effet photovoltaïques. Les
    atomes vont dans la zone positive du panneau et les électrons
    dans la zone négative. Une tension continue est alors créée et
    l'onduleur module ce courant pour le rendre alternatif pour
    l'envoyer au compteur de production qui transmettra
    l'électricité au réseau public qui reviendra au compteur de
    consommation pour enfin être utilisé par les appareils
    électriques. **Avantages et inconvénients :** L'énergie solaire
    utilisée par les panneaux solaires photovoltaïques a plusieurs
    avantages. Tout d'abord, c'est une énergie inépuisable et
    gratuite. Elle peut être utilisée et installée partout car elle
    vient du soleil et, dans certains endroits, elle peut même être
    très utile car elle remplace l'électricité peu atteignable.
    C'est une énergie naturelle et écologique. De plus, entretenir
    un panneau solaire ne demande pas beaucoup d’argent.
    Malheureusement, il y a quand même certains inconvénients... le
    prix de l'installation des panneaux est élevé et le rendement
    électrique peut diminuer avec le temps. **Avantages** - Non
    polluante pour l'environnement - L'énergie solaire est
    inépuisable - Autonome - Peu d’entretien - Silencieux et non
    dérangeant - Bon investissement pour des particuliers
    **Inconvénients** - L'énergie solaire n'est pas compétitive -
    Un panneau solaire a une durée de vie de 25 ans - Il faut 3 ans
    au panneau pour produire l'énergie qui a été utilisée pour sa
    construction. - Il faut investir dans des moyens de stockage de
    l'énergie qui coûtent très cher - Ils contiennent des produits
    toxiques - La filière de recyclage n'est pas encore existante
    &amp;quot;</abstrait>
    <description />
    <parents>
      <parent>les panneaux solaires</parent>
    </parents>
    <enfants>
      <enfant>Histoire du photovoltaique</enfant>
      <enfant>La production des panneaux photovoltaïques</enfant>
      <enfant>le recyclage des panneaux photovoltaïques</enfant>
    </enfants>
    <entrants>
      <entrant>l'énergie solaire</entrant>
    </entrants>
    <sortants>
      <sortant>les objets qui fonctionnent à l'energie solaire</sortant>
    </sortants>
    <lieux></lieux>
    <multimedias></multimedias>
    <auteur>les élèves de la classe de 2ème secondaire du Collège
    Saint-Hubert de Watermael-Boisfort</auteur>
    <sources />
    <image>
    http://sciences.ulb.ac.be/wp-content/uploads/2017/05/DD-un-panneau-solaire.jpg</image>
  </sujet>
  <sujet>
    <themes>
      <theme />
      <theme />
      <theme>Energie</theme>
    </themes>
    <display>Oui</display>
    <titre>les panneaux solaires</titre>
    <soustitre />
    <abstrait>*Suite aux activités réalisées avec les élèves du
    Collège Saint-Hubert et de l'Autre Côté de l'Ecole, certains
    d'entre eux ont décidé de rédiger les pages concernant les
    panneaux solaires* *** &amp;quot;Il y a deux catégories de
    panneaux solaires : les panneaux thermiques qui transforment
    l'énergie solaire en énergie thermique, pour chauffer de l'eau
    par exemple, puis les panneaux solaires photovoltaïques qui
    transforment l'énergie ** - A quoi servent-ils ?** Les panneaux
    dits thermiques servent, par exemple, à faire chauffer de
    l'eau. Les panneaux dits photovoltaïques servent à produire de
    l’'électricité. ** - Quels sont les avantages des panneaux
    solaires ?** Ils utilisent une énergie renouvelable et
    illimitée (le soleil) et ils ne polluent pas (pas d’émission de
    gaz à effet de serre).&amp;quot;</abstrait>
    <description />
    <parents>
      <parent>la maison passive</parent>
      <parent>les énergies renouvelables</parent>
    </parents>
    <enfants>
      <enfant>les panneaux photovoltaiques</enfant>
      <enfant>les panneaux thermiques</enfant>
    </enfants>
    <entrants>
      <entrant>l'énergie solaire</entrant>
    </entrants>
    <sortants>
      <sortant>les objets qui fonctionnent à l'energie solaire</sortant>
      <sortant>l'eau chaude</sortant>
    </sortants>
    <lieux></lieux>
    <multimedias></multimedias>
    <auteur>les élèves de la classe de 2ème secondaire du Collège
    Saint-Hubert de Watermael-Boisfortet de la classe de 1ère
    secondaire B de l'Autre Côté de l'Ecole d'Auderghem</auteur>
    <sources>
    http://www.futura-sciences.com/planete/definitions/energie-renouvelable-panneau-solaire-7971/</sources>
    <image>
    http://sciences.ulb.ac.be/wp-content/uploads/2017/05/Panneaux_solaires_thermique_et_PV.jpg</image>
  </sujet>
  <sujet>
    <themes>
      <theme />
      <theme />
      <theme>Energie</theme>
    </themes>
    <display>Oui</display>
    <titre>les panneaux thermiques</titre>
    <soustitre />
    <abstrait>*Suite aux activités réalisées avec les élèves de
    2ème secondaire de l'Athénée Léon Lepage, certains d'entre eux
    ont décidé de rédiger les pages concernant les panneaux
    solaires* *** &amp;quot;Un panneau solaire est un dispositif
    énergétique à bas de capteurs solaires thermiques ou
    photovoltaïques et destiné à convertir le rayonnement solaire
    en énergie thermique ou électrique, il présente de nombreux
    avantages et inconvénients dont nous allons traiter. Il en
    existe différents types adaptés à différentes situations. **Les
    panneaux solaires thermiques** Il existe deux grands types de
    panneaux solaires thermiques : les &amp;quot;capteurs à
    eau&amp;quot; et les systèmes aérothermiques &amp;quot;les
    capteurs à air&amp;quot;. **Les capteurs thermiques &amp;quot;à
    eau&amp;quot;** L'eau ou, plus souvent, un liquide caloporteur,
    circule dans les tubes en circuit fermé. Pour obtenir un
    meilleur rendement, les tubes peuvent être sous-vide, c'est à
    dire que la surface des tubes est double et qu'entre ces deux
    couches, le vide est fait. Ceci permet d'obtenir un effet de
    serre. Les capteurs solaires à eau sont utilisés pour produire
    de l'eau chaude sanitaire dans un chauffe eau solaire
    individuel. Ces systèmes permettent d'économiser de l'ordre de
    350 KWh par an et par mètre carré de capteur. **Les capteurs
    thermiques &amp;quot;à air&amp;quot;** L'air circule et
    s'échauffe au contact des absorbeurs ou dans une zone d'éffet
    de serre. L'air ainsi chauffé est ensuite ventilé dans les
    habitats, généralement pour le chauffage et parfois pour des
    usages industriels ou agricoles. Hassun Noura , classe de
    2sB&amp;quot;</abstrait>
    <description />
    <parents>
      <parent>les panneaux solaires</parent>
    </parents>
    <enfants></enfants>
    <entrants>
      <entrant>l'énergie solaire</entrant>
      <entrant>les formes d'énergie</entrant>
    </entrants>
    <sortants>
      <sortant>l'eau chaude</sortant>
    </sortants>
    <lieux></lieux>
    <multimedias></multimedias>
    <auteur>les élèves de 2ème secondaire de l'Athénée Léon
    Lepage</auteur>
    <sources />
    <image>
    http://sciences.ulb.ac.be/wp-content/uploads/2017/05/PlateformeDD-logo-energie.png</image>
  </sujet>
  <sujet>
    <themes>
      <theme />
      <theme />
      <theme>Energie</theme>
    </themes>
    <display>Oui</display>
    <titre>les transports en commun</titre>
    <soustitre>La STIB - La Société des transports intercommunaux
    de Bruxelles</soustitre>
    <abstrait>*Suite aux quatre activités du programme scolaire,
    les élèves du Collège Saint-Hubert de Watermael-Boisfort ont
    travaillé, réfléchi et écrit sur la pollution atmosphérique et
    les moyens pour la réduire. Ci-dessous, les transports en
    commun.* *** &amp;quot;Lorsqu’on habite dans une ville où le
    trafic est important, les transports en commun sont la plupart
    du temps la solution la plus rapide. **Avantages :** La
    rapidité des transports. Les métros, construits en
    sous-terrain, ne dépendent pas du trafic automobile. Il en est
    de même pour les trams et bus qui bénéficient de «
    sites-propres » (espaces sur la route qui leur sont réservés
    ainsi qu’aux vélos et taxis). Il ne faut pas chercher de place
    de parking ou se soucier d'une éventuelle amende. Dans le
    train, le bus, le tram ou le métro, on peut lire tranquillement
    un livre, dormir encore un peu ou rêvasser. Il ne faut pas être
    attentif à la circulation. Avec les applications pour
    smartphone de la STIB ou de la SNCB, on peut facilement
    connaître les horaires des bus, trams, trains … On peut alors
    s’organiser pour ne pas les attendre trop longtemps et pour
    arriver à l’heure. **Inconvénients :** Les personnes dépendent
    des horaires et des retards des transports publics. Il y a de
    fortes chances qu'il y ait beaucoup de monde pendant les heures
    de pointe. Dans certains trains, il faut se battre pour
    disposer d'une place assise, ce qui sera également souvent le
    cas dans les métros, les trams et les bus. Camille NEUVILLE,
    Eliane KERVYN et Elise WYNGAERDEN &amp;quot;</abstrait>
    <description />
    <parents>
      <parent>Réduire sa consommation</parent>
      <parent>la pollution atmosphérique</parent>
    </parents>
    <enfants></enfants>
    <entrants></entrants>
    <sortants></sortants>
    <lieux></lieux>
    <multimedias></multimedias>
    <auteur>les élèves de la classe de 2ème secondaire du Collège
    Saint-Hubert de Watermael-Boisfort</auteur>
    <sources />
    <image>
    http://sciences.ulb.ac.be/wp-content/uploads/2017/05/la-stib.png</image>
  </sujet>
  <sujet>
    <themes>
      <theme />
      <theme>Déchets</theme>
      <theme />
    </themes>
    <display>Oui</display>
    <titre>Le tri des déchets</titre>
    <soustitre>Première étape du recyclage : la collecte et le tri
    des déchets</soustitre>
    <abstrait>*Trier les déchets ménagers est devenu un geste
    normal pour les bruxellois : un geste citoyen plus encore
    qu’une obligation légale. Les belges sont même les champions du
    tri au niveau européen. Pourtant, il n’est pas si simple de s’y
    retrouver parmi les différents types de plastiques recyclables
    ou non, de bien identifier ce qui va dans les différents types
    de poubelles. Le tri manuel, auquel les citoyens sont soumis,
    est suivi par d’autres processus de tri, plus poussés, pour
    lesquels on exploite les propriétés physiques et chimiques des
    déchets. Les élèves ont pu découvrir certains de ces processus
    au cours de cette opération.*</abstrait>
    <description></description>
    <parents>
      <parent>Dechets</parent>
    </parents>
    <enfants>
      <enfant>Le tri par densite</enfant>
    </enfants>
    <entrants></entrants>
    <sortants>
      <sortant>le recyclage</sortant>
    </sortants>
    <lieux>
      <lieu>Recyclis</lieu>
    </lieux>
    <multimedias></multimedias>
    <auteur>INFORSCIENCES</auteur>
    <sources>Eurostat :
    http://ec.europa.eu/eurostat/statistics-explained/index.php/Municipal_waste_statistics</sources>
    <image>
    https://www.arp-gan.be/images/upload/images/Sacs_orange_plus.jpg</image>
  </sujet>
  <sujet>
    <themes>
      <theme />
      <theme>Déchets</theme>
      <theme />
    </themes>
    <display>Oui</display>
    <titre>Le tri par densite</titre>
    <soustitre></soustitre>
    <abstrait>*Durant l'atelier expérimental, les élèves ont appris
    que l'on utilise la densité des plastiques pour les trier. Ils
    ont découvert la notion de densité (et de masse volumique). Ils
    ont conçu un densimètre. Ils ont séparé différents plastiques
    en fonction de leurs densités respectives et des sigles
    spécifiques.* **Compte rendu de l'introduction sur la densité
    par Constantin et Geoffroy ** &amp;quot; On nous a expliqué la
    densité avec de la nourriture gros et petit. Contrairement à ce
    qu’on pourrait croire, les gros fruits et légumes ne coulent
    pas forcément. L’expérience consistait à deviner si les fruits
    et légumes coulaient ou non.&amp;quot; **Compte rendu de la
    fabrication du densimètre par Mathilde et Capucine (photo de
    l'atelier ci-contre)** &amp;quot; Lors de notre visite à L’ULB
    nous avons pu fabriquer un densimètre avec : Une paille, un
    bout de pâte à modeler, une feuille, une équerre, des ciseaux,
    des trombones et un crayon. C’était simple, il suffisait de
    suivre les instructions ! Nous l’avons ensuite essayé dans de
    l’eau, de l’huile et de l’éthanol. Nous avons pu constater les
    différentes densités de différents liquides. Nous avons
    beaucoup aimé les différentes expériences à réaliser ; la
    fabrication d’un densimètre nous a plu. Nous avons aussi appris
    beaucoup de choses en s’amusant.&amp;quot; **Compte rendu de la
    séparation des plastiques en fonction de leurs densités
    respectives par Arthur et Charles** &amp;quot; On avait de
    l’eau , du sel et du vinaigre. Le vinaigre ne servait à rien :
    il fallait faire le bon dosage entre l’eau et le sel pour que
    les trois plastiques se séparent. Les plastiques “flottaient” à
    trois hauteurs différentes dans le bécher. Ils avaient trois
    densités différentes par rapport à la densité de l’eau
    salée.&amp;quot; **Compte rendu de la séparation des plastiques
    grâce aux sigles par Ulysse et Mathilde** &amp;quot; La
    reconnaissance des plastiques: ici, nous avons appris à mettre
    les plastiques dans les bons bacs grâce au sigle sur les
    bouteilles &amp;quot;</abstrait>
    <description></description>
    <parents>
      <parent>le tri des déchets</parent>
    </parents>
    <enfants></enfants>
    <entrants></entrants>
    <sortants>
      <sortant>le recyclage</sortant>
    </sortants>
    <lieux></lieux>
    <multimedias></multimedias>
    <auteur>les élèves de la classe de CM2.7 (5ème primaire) du
    Lycée Français Jean Monnet</auteur>
    <sources>INFORSCIENCES</sources>
    <image>
    http://sciences.ulb.ac.be/wp-content/uploads/2017/05/IMG_9904.jpg</image>
  </sujet>
  <sujet>
    <themes>
      <theme />
      <theme>Déchets</theme>
      <theme />
    </themes>
    <display>Oui</display>
    <titre>l'impact des voitures</titre>
    <soustitre>Impact de l'utilisation des voitures sur
    l'environnement</soustitre>
    <abstrait>*Suite aux quatre activités du programme scolaire,
    les élèves du Collège Saint-Hubert de Watermael-Boisfort ont
    travaillé, réfléchi et écrit sur l'impact de l'utilisation de
    la voiture sur l'environnement. Ils ont mesuré l'utilisation de
    la voiture pour les transports scolaire pour leur collège et
    une stratégie pour la réduire * *** &amp;quot;Aujourd’hui, tout
    le monde sait que la voiture pollue énormément. Mais, pourquoi
    dit-on que la voiture pollue ? La voiture pollue parce qu’elle
    fonctionne en brûlant de l’essence ou du diesel, produits à
    base de pétrole, une énergie non-renouvelable. En brûlant, ces
    2 carburants dégagent plusieurs polluants : - **Gaz carbonique
    (CO2) :** non nocif, mais actif dans l'effet de serre. -
    **Monoxyde de carbone (CO)** précurseur de l'ozone, très nocif.
    De plus, il produit des composés acides au contact de
    l'humidité. - **Particules fines **suspectées d'effets
    cancérigènes, les plus fines étant les plus nocives.
    (principale composant du « smog ») - **Oxyde de soufre (SO2)
    :** produit des composés acides au contact de l'humidité. -
    **Ozone (O3) :** produit indirectement en zone urbaine par
    l'action du rayonnement ultraviolet solaire sur - **les NOx et
    les COV**. Très nocif pour le système respiratoire Ci-contre
    (photo), la répartition des différents transports polluants en
    milieu urbain. *Nous avons décidé dans le cadre de cet exposé
    de nous concentrer sur les émissions de CO2. * Le CO2 n’est pas
    directement nocif pour la santé, mais il est la principale
    cause de l’effet de serre qui a des conséquences dramatiques
    sur le climat. C’est le fameux réchauffement climatique qui est
    actuellement au cœur des débats et probablement la plus grande
    menace sur l’avenir de notre planète. **Visitez le lieu
    ci-dessous pour découvrir la recherche et l'initiative
    citoyenne réalisées par les élèves**</abstrait>
    <description />
    <parents>
      <parent>la pollution atmosphérique</parent>
    </parents>
    <enfants></enfants>
    <entrants>
      <entrant />
    </entrants>
    <sortants>
      <sortant>l'effet de serre</sortant>
    </sortants>
    <lieux>
      <lieu>Collège Saint-Hubert de Watermael-Boisfort</lieu>
    </lieux>
    <multimedias></multimedias>
    <auteur>les élèves de la classe de 2ème secondaire du Collège
    Saint-Hubert de Watermael-Boisfort</auteur>
    <sources />
    <image>
    http://sciences.ulb.ac.be/wp-content/uploads/2017/05/repartition-des-transports.jpg</image>
  </sujet>
  <sujet>
    <themes>
      <theme />
      <theme />
      <theme>Energie</theme>
    </themes>
    <display>Oui</display>
    <titre>Marie Curie et la Radioactivite</titre>
    <soustitre />
    <abstrait>*Suite aux animations, les élèves de la classe de
    1ère secondaire B de l'Autre Côté de l'Ecole ont rédigé
    plusieurs pages sur l'énergie * *** &amp;quot;Marie
    Skłodowska-Curie, née Maria Salomea Skłodowska le 7 novembre
    1867 à Varsovie, au sein du Royaume du Congrès (actuelle
    Pologne), et morte le 4 juillet 1934 au sanatorium de
    Sancellemoz situé à Passy (Haute-Savoie, France), est une
    physicienne et chimiste polonaise, naturalisée française.
    Pierre Curie — son époux — et Marie Curie reçoivent une moitié
    du prix Nobel de physique de 1903 (l'autre moitié est remise à
    Henri Becquerel) pour leurs recherches sur les radiations. En
    1911, elle obtient le prix Nobel de chimie pour ses travaux sur
    le polonium et le radium. Scientifique d'exception, elle est la
    première femme à avoir reçu le prix Nobel, et à ce jour la
    seule femme à en avoir reçu deux. Elle reste à ce jour la seule
    lauréate à avoir été récompensée dans deux domaines
    scientifiques distincts (par la suite, et en dehors strictement
    des sciences, Linus Pauling obtint le prix Nobel de chimie en
    1954 et le prix Nobel de la paix en 1962). Elle est également
    la première femme lauréate en 1903, avec son mari, de la
    médaille Davy pour ses travaux sur le radium. Maria Salomea
    Skłodowska naît à Varsovie, alors dans l'Empire russe, d'un
    père d'origine noble (professeur de mathématiques et de
    physique) et d'une mère institutrice. Elle est la benjamine
    d'une famille de quatre sœurs, Zofia (1863-1876), Bronisława
    (1865-1939) et Helena (1866-1961), et un frère (1863-1937). En
    l’espace de deux ans, elle perd sa sœur Zofia, du typhus, en
    janvier 1876, et sa mère, de la tuberculose, le 9 mai 1878.
    Elle se réfugie alors dans les études où elle excelle dans
    toutes les matières, et où la note maximale lui est accordée.
    Elle obtient ainsi son diplôme de fin d’études secondaires avec
    la médaille d’or en 1883. Elle souhaite poursuivre des études
    supérieures mais ces études sont interdites aux femmes. Lorsque
    sa sœur aînée, Bronia, part faire des études de médecine à
    Paris, Marie s'engage comme gouvernante en province en espérant
    économiser pour la rejoindre, tout en ayant initialement pour
    objectif de revenir en Pologne pour enseigner. Au bout de trois
    ans, elle regagne Varsovie, où un cousin lui permet d'entrer
    dans un laboratoire. En 1891, elle part pour Paris, où elle est
    hébergée par sa sœur et son beau-frère. Le 3 novembre 1891,
    elle s'inscrit pour des études de physique à la faculté des
    sciences de Paris. Parmi les 776 étudiants de la faculté des
    sciences en janvier 1895, il se trouve 27 femmes. Si la plupart
    des étudiantes en faculté de médecine sont des étrangères,
    elles ne sont que 7 étrangères sur les 27 étudiantes en
    sciences. Marie Curie décide d’étudier la radioactivité et en
    1898, son mari Pierre Curie la rejoint dans ses recherches. Ils
    travaillent sur une roche s’appelant la pechblende qui est la
    principale source d’uranium. Marie essaye de comprendre quel
    est l’élément radioactif dans la roche. En juillet 1898, Marie
    Curie annonce la découverte du polonium nommé comme ça en
    l’honneur de son pays d’origine, la Pologne. Cet élément est
    400 fois plus radioactif que l’uranium.
    Eva&amp;quot;</abstrait>
    <description />
    <parents>
      <parent>les centrales nucléaires</parent>
      <parent>les formes d'énergie</parent>
    </parents>
    <enfants></enfants>
    <entrants></entrants>
    <sortants></sortants>
    <lieux></lieux>
    <multimedias></multimedias>
    <auteur>les élèves de la classe de 1ère secondaire B de l'Autre
    Côté de l'Ecole d'Auderghem</auteur>
    <sources>https://fr.wikipedia.org/wiki/Marie_Curie</sources>
    <image>
    http://sciences.ulb.ac.be/wp-content/uploads/2017/05/Marie_Curie_c1920.png</image>
  </sujet>
  <sujet>
    <themes>
      <theme />
      <theme>Déchets</theme>
      <theme />
    </themes>
    <display>Oui</display>
    <titre>Réduire la pollution atmosphérique</titre>
    <soustitre>Mais pourquoi tant de personnes continuent-elles à
    prendre leur voiture ?</soustitre>
    <abstrait>*Suite aux quatre activités du programme scolaire,
    les élèves du Collège Saint-Hubert de Watermael-Boisfort ont
    travaillé, réfléchi et écrit sur la pollution atmosphérique et
    les moyens pour la réduire* *** &amp;quot;Le confort qu’apporte
    la voiture semble être important pour beaucoup de personnes. En
    effet, lorsqu’une personne va travailler en voiture, le soir
    après une dure journée, elle peut décompresser, couper et
    récupérer tranquillement dans son véhicule. La personne n’est
    pas debout dans un bus bondé. Elle est au calme. Aller au
    travail en voiture permet de partir à n’importe quelle heure,
    on ne dépend de personne ni des horaires des transports en
    commun, il ne faut pas non plus attendre dans le froid. Mais il
    faut faire face aux embouteillages et être conscient de la
    pollution que la voiture engendre. Il s’agit de bien choisir
    son moyen de transport, de réfléchir à la meilleure façon de se
    rendre sur son lieu de travail ou à l’école et de le faire en
    connaissant l’impact que chaque moyen de transport occasionne
    sur l’environnement. De nouveaux moyens de transport font aussi
    leur apparition et vont probablement se développer dans les
    années à venir tels que les trottinettes, vélos et voitures
    électriques. Pour l’instant leur coût est encore assez
    important. &amp;quot; Ci-dessous, plusieurs sujets traitant des
    moyens qui permettent de réduire la pollution atmosphérique.
    Malheureusement, aucun n’est parfait. Nous allons vous
    présenter les différentes solutions qui existent . Camille
    NEUVILLE, Eliane KERVYN et Elise WYNGAERDEN
    &amp;quot;</abstrait>
    <description />
    <parents>
      <parent>la pollution atmosphérique</parent>
    </parents>
    <enfants>
      <enfant>se déplacer à pied ou à vélo</enfant>
      <enfant>les transports en commun</enfant>
    </enfants>
    <entrants></entrants>
    <sortants></sortants>
    <lieux></lieux>
    <multimedias></multimedias>
    <auteur>les élèves de 2ème secondaire du Collège Saint-Hubert
    de Watermael-Boisfort</auteur>
    <sources />
    <image>
    http://sciences.ulb.ac.be/wp-content/uploads/2017/05/smog.jpg</image>
  </sujet>
  <sujet>
    <themes>
      <theme />
      <theme />
      <theme>Energie</theme>
    </themes>
    <display>Oui</display>
    <titre>Reduire les pertes de chaleur du chauffage</titre>
    <soustitre />
    <abstrait>*Suite aux activités réalisées avec les élèves de
    2ème secondaire de l'Athénée Léon Lepage, certains d'entre eux
    ont décidé vous partager quelques concepts et quelques conseil
    pour réduire les pertes de chaleur du chauffage* ***
    L'isolation de l'enveloppe est, de loin, le moyen le plus
    efficace pour réduire la consommation d'un bâtiment. Les
    vitrages très performants permettent aujourd'hui de diminuer
    drastiquement les consommations d'hivers. **Non, on n'isole
    jamais trop.** L'isolation diminue la demande de chauffage en
    hivers et augmente cette de refroidissement en été mais le
    bilan global des consommations annuelles est toujours en sa
    faveur. Il est toujours utile d'isoler, même si cela entraîne
    la nécessité de climatiser. Bien entendu, l'idéal est de
    trouver des solutions naturelles pour rafraîchir le bâtiment et
    éviter ainsi le refroidissement. *Dans les propos ci-dessous,
    on supposera toujours que le bâtiment est bien isolé* On
    donnera également aux concepteurs, le temps et les moyens
    nécessaires pour étudier les détails de construction à prévoir
    pour éviter les ponts thermiques (principe de continuité de
    l'isolation). Aujourd'hui, il convient de réaliser une
    enveloppe très étanche à l'air (parois, joints, portes, ...) et
    d'organiser une ventilation hygiénique contrôlée. Il sera très
    utile de prévoir un sas à l'entrée du bâtiment,
    particulièrement en cas de climatisation de celui-ci. On sera
    aussi très attentif également à la fermeture des grilles de
    châssis pendant la nuit et le weekend, quitte à installer des
    grilles motorisées. Dans un immeuble bien isolé, le chauffage
    de l'air neuf hygiénique génère plus de la moitié des
    consommations de chauffage. On veillera à : - limiter le débit
    d'air neuf à 30 m3/h/personne en période de chauffe. Ce débit
    peut, bien sûr, être augmenté en mi-saison et/ou en été. -
    Favoriser les installations de ventilation &amp;quot;double
    flux&amp;quot; : une école est occupée 25% du temps, un bureau
    30% du temps ! Il est donc fondamental de pouvoir stopper le
    débit d'air en période inoccupation. - Gérer ce débit en
    fonction de la présence effective des occupants: un capteur
    (détecteur de présence, sonde CO2,...) peut permettre de
    moduler le débit, par palier (ventilateur à plusieurs vitesse)
    ou en continu (ventilateur à vitesses variables)</abstrait>
    <description />
    <parents>
      <parent>Réduire sa consommation</parent>
    </parents>
    <enfants></enfants>
    <entrants></entrants>
    <sortants></sortants>
    <lieux></lieux>
    <multimedias></multimedias>
    <auteur>les élèves de 2 ème secondaire B de l'Athénée Léon
    Lepage de Bruxelles</auteur>
    <sources />
    <image>
    http://sciences.ulb.ac.be/wp-content/uploads/2017/05/PlateformeDD-logo-energie.png</image>
  </sujet>
  <sujet>
    <themes>
      <theme />
      <theme />
      <theme>Energie</theme>
    </themes>
    <display>Oui</display>
    <titre>Réduire sa consommation</titre>
    <soustitre />
    <abstrait>*Suite aux quatre activités du programme scolaire,
    les élèves du Collège Saint-Hubert de Watermael-Boisfort ont
    travaillé, réfléchi et écrit sur les différentes manières de
    réduire l'impact de sa consommation alimentaire ou réduire sa
    consommation énergétique.* *** &amp;quot;Il est urgent de
    réduire notre consommation afin de sauvegarder notre planète.
    On peut réduire notre consommation d'électricité, de pétrole,
    d'eau.....&amp;quot;</abstrait>
    <description />
    <parents>
      <parent>la consommation d'énergétique</parent>
      <parent>l'assiette</parent>
    </parents>
    <enfants>
      <enfant>Reduire sa consommation d'electricite</enfant>
      <enfant>Réduire sa consommation de viande</enfant>
      <enfant>le co-voiturage</enfant>
      <enfant>se déplacer à pied ou à vélo</enfant>
      <enfant>les transports en commun</enfant>
      <enfant>Reduire les pertes de chaleur du chauffage</enfant>
    </enfants>
    <entrants>
      <entrant>la consommation d’eau</entrant>
    </entrants>
    <sortants></sortants>
    <lieux></lieux>
    <multimedias></multimedias>
    <auteur>les élèves de la classe de 2ème secondaire du Collège
    Saint-Hubert</auteur>
    <sources />
    <image>
    http://sciences.ulb.ac.be/wp-content/uploads/2017/05/PlateformeDD-logo-energie.png</image>
  </sujet>
  <sujet>
    <themes>
      <theme />
      <theme />
      <theme>Energie</theme>
    </themes>
    <display>Oui</display>
    <titre>Reduire sa consommation d'electricite</titre>
    <soustitre>Comment moins consommer de l'électricité
    ?</soustitre>
    <abstrait>*Suite aux quatre activités du programme scolaire les
    élèves du Collège Saint-Hubert de Watermael-Boisfort et de
    l'Athénée Léon Lepage de Bruxelles ont identifié plusieurs
    astuces pour réduire la consommation d’électricité* ***
    &amp;quot;**A l'école** - Éteindre le chauffage en été car la
    température minimum qu'il faut pour travailler est de 15°C, en
    été la température est supérieur à 15°C. - Installer des
    détecteurs de mouvements pour allumer la lumière. Comme ça,
    quand on oublie d'éteindre la lumière, elle s'éteindra toute
    seule. **A la maison** - Éteindre le chauffage quand on part en
    vacances, si on oublie de l'éteindre, il y a moyen d'installer
    une application sur son portable pour éteindre le chauffage à
    distance. - Chauffez les pièces de vie à une température
    maximum de 19°C à 20°C - Éteindre les lumières quand on quitte
    la pièce ou ouvrir les rideaux quand il y a du soleil. - En
    été, faire pendre son linge au soleil à la place d'utiliser un
    sèche linge car il consomme beaucoup. - Éteindre et ne pas
    mettre en veille les appareils électroniques comme son
    ordinateur, son portable (la nuit), la télé, ... - Le soir,
    fermez rideaux et volets afin de conserver la chaleur dans la
    maison. - Lavez votre linge à basse température (30°C). - Optez
    pour un ordinateur portable plutôt qu'un fixe. **A l'école et à
    la maison** - Remplacer nos vielles ampoules et les remplacer
    pas des LED car elles ont un meilleur rapport qualité prix que
    les autres ampoules. Une ampoule économique consomme moins
    d'électricité qu'une ampoule à incandescences en offrant quatre
    fois plus de luminosité. Supprimez les lampes énergivores comme
    les halogènes que vous pouvez parfois remplacer par des
    ampoules LED. - Laissez entrer un maximum de lumière naturelle
    **Tous les conseils qui ont été donnée ci-dessus sont très
    important pour éviter le gaspillage énergétique mais aussi pour
    éviter d'avoir à payer des factures salées.**
    &amp;quot;</abstrait>
    <description />
    <parents>
      <parent>Réduire sa consommation</parent>
    </parents>
    <enfants></enfants>
    <entrants></entrants>
    <sortants></sortants>
    <lieux></lieux>
    <multimedias></multimedias>
    <auteur>les élèves de 2ème secondaire du Collège Saint-Hubert
    de Watermael-Boisfort et de l'Athénée Léon Lepage de
    Bruxelles</auteur>
    <sources>Le soir</sources>
    <image>
    http://sciences.ulb.ac.be/wp-content/uploads/2017/05/PlateformeDD-logo-energie.png</image>
  </sujet>
  <sujet>
    <themes>
      <theme>Alimentation</theme>
      <theme />
      <theme />
    </themes>
    <display>Oui</display>
    <titre>Réduire sa consommation de viande</titre>
    <soustitre>Les végétariens</soustitre>
    <abstrait>*Suite aux quatre activités du programme scolaire,
    les élèves du Collège Saint-Hubert de Watermael-Boisfort ont
    travaillé et réfléchi sur la consommation de viande et ses
    conséquences* *** &amp;quot;Manger de la viande nuit à
    l'environnement. Selon un rapport de 2013 des Nations Unies, la
    production de nourriture animale générerait 14,5% des gaz à
    effets de serre, dont 9,3% par les bovins. Le secteur de
    l'élevage produit 7,1 milliards de tonnes de gaz équivalent au
    CO2. Ces gaz sont majoritairement produits par - l'élevage des
    ruminants, - la digestion des bovins (les pets d'une vache sont
    faits de méthane, un gaz à effet de serre 25 fois plus puissant
    que le CO2. Le méthane expulsé par les bovins est la cause pour
    la moitié du réchauffement climatique!!!), - la production et
    la transformation du fourrage, - la fermentation du fumier - le
    transport des animaux et de la viande. Le CO2 émis pour faire 1
    kilo de bœuf est égal au CO2 émis par une ampoule de 100 watts
    allumée pendant une vingtaine de jours. En Europe, la
    consommation de viande a été augmenté de 60% ces 50 dernières
    années (c'est énorme) ! Et pourtant, c'est prouvé que manger
    trop de viande, c'est comme manger trop de sucre, c'est mettre
    sa santé en danger. Il y a des études scientifiques qui
    prouvent que la surconsommation de viande a un lien avec les
    maladies cardiovasculaires, certains cancers, des attaques
    cérébrales, le diabète, l'hypertension, et bien sûr l'obésité.
    Un homme omnivore d'âge moyen, a trois fois plus de chance de
    mourir d'une maladie cardiovasculaire qu'un végétarien. 80% de
    la forêt amazonienne a été détruite pour l'élevage des bovins
    ou pour l'agriculture des céréales pour nourrir ces bovins!
    Cela représente 14% de la déforestation de notre planète.
    Saviez-vous que un hectare de forêt tropicale absorbe une tonne
    de CO2 par an et nous détruisons cette forêt pour des élevages
    de bovins qui expulsent des quantités énorme de CO2 (plusieurs
    milliards de tonnes métrique par an !!!). Cela a un énorme
    impact sur notre monde! C'est une catastrophe pour notre
    planète : dégradation des terres, inondations, glissement de
    terrain, érosion, et la destruction des structures des sols.
    N'oublions pas que la déforestation provoque aussi la
    disparition d'espèces. Plus ou moins un tiers de la population
    mondiale est en manque d'eau potable or 70% de nos ressources
    d'eau sont utilisées par le secteur agricole et en majeur
    partie pour les élevages. Environ 5 000 litres d'eau sont
    utilisés pour produire 1000 kcal d'aliment d'origine animal
    alors que 1 000 litres sont utilisés pour des aliments
    végétaux. Si nous étions végétariens, nous pourrions économiser
    des milliers de litres d'eau par jour!!! Nous sommes
    actuellement environ 7 milliards d'êtres humains sur notre
    planète. Une personne sur neuf souffre de famine et cela est
    causé par plusieurs facteurs: des facteurs sociaux,
    géographiques et économiques. Devenir végétarien serait une
    bonne solution. Plus de la moitié des céréales produites sert
    actuellement à nourrir le bétail alors que l'on pourrait
    utiliser cette moitié pour nourrir les hommes. La terre
    pourrait nourrir alors 15 milliards de personnes. Pour
    conclure, nous pourrions dire que même si l'élevage n'a pas que
    des mauvais côtés (Il y a des prairies qui ont leur sol plein
    de carbone stocké donc si on devait les retourner pour créer
    des champs pour l'alimentation humaine, tout le CO2 serait
    relâché dans notre atmosphère !!), elle est source de beaucoup
    de pollution, de déforestation, d'énormément de consommation
    d'eau alors que la consommation excessive de viande n'est pas
    bonne pour notre santé. Il serait donc sage et pas si difficile
    de diviser par deux notre consommation afin de réduire de 50%
    les émissions de gaz à effet de serre.&amp;quot;</abstrait>
    <description />
    <parents>
      <parent>Réduire sa consommation</parent>
      <parent>l'assiette</parent>
    </parents>
    <enfants></enfants>
    <entrants></entrants>
    <sortants></sortants>
    <lieux></lieux>
    <multimedias></multimedias>
    <auteur>les élèves de 2ème secondaire du Collège Saint-Hubert
    de Watermael-Boisfort</auteur>
    <sources />
    <image>
    http://sciences.ulb.ac.be/wp-content/uploads/2017/05/PlateformeDD-logo-alimentation.png</image>
  </sujet>
  <sujet>
    <themes>
      <theme />
      <theme />
      <theme>Energie</theme>
    </themes>
    <display>Oui</display>
    <titre>se déplacer à pied ou à vélo</titre>
    <soustitre />
    <abstrait>*Suite aux quatre activités du programme scolaire,
    les élèves du Collège Saint-Hubert de Watermael-Boisfort ont
    travaillé, réfléchi et écrit sur la pollution atmosphérique et
    les moyens pour la réduire. Ci-dessous, se déplacer à pied ou à
    vélo* *** &amp;quot;Se rendre à son travail à pied ou à vélo
    peut être une bonne solution lorsqu’on n’habite pas trop loin
    de son travail. **Avantages** C'est le moyen de transport le
    plus sain, il permet de rester actif et de faire du sport. De
    plus, on ne dépend pas du trafic. Le risque d'arriver en retard
    est donc beaucoup plus faible. Aucun autre moyen de transport
    n'est aussi écologique que le vélo. L’environnement est
    préservé et c’est gratuit (à condition d'avoir déjà un vélo).
    Aller au travail à pied ne coûte rien non plus. Se rendre à son
    travail à vélo s’avère souvent plus facile qu’en voiture. De
    plus, il n’y a pas de places de parking à trouver, ni de
    parking à payer. De plus en plus de grandes villes ont
    développé ces dernières années un réseau de vélos accessibles
    pour la population. A Bruxelles, ce sont les « Villos». Les
    personnes peuvent donc combiner plusieurs moyens de transport,
    par exemple, train, bus et vélo (villo) et donc arriver
    rapidement sur leur lieu de travail sans prendre leur voiture.
    C’est donc un gain pour l’environnement et pour la mobilité.
    **Inconvénients** Quand il pleut, qu'il grêle ou qu'il neige,
    se rendre au travail à pied ou à vélo perd naturellement de son
    charme. Toutes les entreprises ne sont pas équipées de douches
    ou de vestiaires appropriés pour se changer. A Bruxelles,
    l’espace routier est peu ou mal aménage pour les vélos. Il
    manque énormément de pistes cyclables. Le vélo souffre encore
    d’une mauvaise image auprès de la population. Le vélo est lent,
    salissant, peu pratique, peu valorisant en termes d’image et de
    statut social. Camille NEUVILLE, Eliane KERVYN et Elise
    WYNGAERDEN &amp;quot;</abstrait>
    <description />
    <parents>
      <parent>la pollution atmosphérique</parent>
      <parent>Réduire sa consommation</parent>
    </parents>
    <enfants></enfants>
    <entrants></entrants>
    <sortants></sortants>
    <lieux>
      <lieu>College Saint-Hubert de Watermael-Boisfort</lieu>
    </lieux>
    <multimedias></multimedias>
    <auteur>les élèves de la classe de 2ème secondaire du Collège
    Saint-Hubert de Watermael-Boisfort</auteur>
    <sources />
    <image>
    http://sciences.ulb.ac.be/wp-content/uploads/2017/05/a-pied-ou-a-vélo.jpg</image>
  </sujet>
  <sujet>
    <themes>
      <theme />
      <theme>Déchets</theme>
      <theme />
    </themes>
    <display>Oui</display>
    <titre>Zéro dechets</titre>
    <soustitre />
    <abstrait>*Dans nos poubelles, les emballages se taillent la
    part du lion. Réduire leur volume est devenu une nécessité.
    Certaines personnes, particulièrement motivées et faisant
    preuve d’une énorme créativité, se sont engagées à organiser
    leur quotidien sans emballages (ou presque). Rassurez-vous,
    elles vivent très bien. Leur expérience est source
    d’inspiration pour chacun de nous.*</abstrait>
    <description />
    <parents>
      <parent>Dechets</parent>
    </parents>
    <enfants></enfants>
    <entrants></entrants>
    <sortants></sortants>
    <lieux>
      <lieu>Zerocarabistouille</lieu>
    </lieux>
    <multimedias></multimedias>
    <auteur>INFORSCIENCES</auteur>
    <sources />
    <image>
    https://alternatiba.eu/boicyfleur/wp-content/uploads/sites/100/2015/06/Macaron_texte_ZeroDechet_RVB.jpg</image>
  </sujet>
  <sujet>
    <themes>
      <theme />
      <theme />
      <theme>Energie</theme>
    </themes>
    <display>Oui</display>
    <titre>la distribution de l'électricité</titre>
    <soustitre />
    <abstrait>*Suite aux activités réalisées avec les élèves de
    2ème secondaire de l'Athénée Léon Lepage, certains d'entre eux
    ont décidé de rédiger les pages concernant la circulation de
    l'électricité.* *** &amp;quot;Un courant électrique est généré
    par le déplacement de charges électriques dans un matériau
    conducteur. L'électricité est aujourd'hui utilisée pour
    l'éclairage, le chauffage mais aussi pour alimenter un nombre
    croissant d’appareils électroniques. **L'électricité est
    difficilement stockable en grande quantité.** Cette question
    est centrale dans le développement des énergies renouvelables
    intermittentes. Les réseaux de distribution livrent directement
    l'électricité chez les consommateurs finaux. Les lignes
    électriques sont à une tension de 20 000 Volts. Des postes de
    transformation sont placés à l'interconnexion des réseaux de
    transport et de distribution. Certains moyens de production
    d'électricité décentralisés (éoliennes, panneaux
    photovoltaïques) peuvent être directement raccordés au réseau
    de distribution et ne passent pas par le réseau de transport.
    On parle de production locale pour cette raison. Il y a trois
    câbles conducteurs par circuit pour optimiser l'acheminement de
    l'électricité et minimiser les pertes en lignes. **La tension
    électrique **est mesurée en **Volt**, elle permet de déterminer
    la puissance de charges électriques dans un matériau. Elle peut
    être comparée à la pression de l'eau dans un tuyau lorsque le
    robinet est fermé. L'intensité du courant électrique permet de
    mesurer le débit des électrons dans le conducteur, à l'image du
    débit d'eau qui sort du robinet. **La puissance électrique**
    est mesurée en **Watt** ou en Kilowatt, elle permet de
    déterminer la quantité d'énergie transmise et se mesure par le
    produit de la tension et de l'intensité. La puissance
    électrique peut être associée à la puissance du jet d'eau
    lorsqu'il sort du robinet. Ayoub, Youssef &amp;amp;
    Ibrahima&amp;quot;</abstrait>
    <description />
    <parents>
      <parent>Energie</parent>
    </parents>
    <enfants></enfants>
    <entrants>
      <entrant>la production d'énergétique</entrant>
    </entrants>
    <sortants>
      <sortant>la consommation d'énergétique</sortant>
    </sortants>
    <lieux></lieux>
    <multimedias></multimedias>
    <auteur>les élèves de 2 ème secondaire B de l'Athénée Léon
    Lepage de Bruxelles</auteur>
    <sources />
    <image>
    http://sciences.ulb.ac.be/wp-content/uploads/2017/06/800px-Pylone400kv.jpg</image>
  </sujet>
</data>
